\chapterspecial{Título do texto}{}{}
 
\begin{verse}
\chin{道}\chin{可}\chin{道}， \chin{非}\chin{常}\chin{道}。 \chin{名}\chin{可}\chin{名}， \chin{非}\chin{常}\chin{名}。 \chin{無}\chin{名}\chin{天}\chin{地}\chin{之}\chin{始}。 \chin{有}\chin{名}\chin{萬}\chin{物}\chin{之}\chin{母}。
\chin{故}\chin{常}\chin{無}\chin{欲}\chin{以}\chin{觀}\chin{其}\chin{妙}。 \chin{常}\chin{有}\chin{欲}\chin{以}\chin{觀}\chin{其}\chin{徼}。 \chin{此}\chin{兩}\chin{者}\chin{同}\chin{出}\chin{而}\chin{異}\chin{名}， \chin{同}\chin{謂}\chin{之}\chin{玄}。
\chin{玄}\chin{之}\chin{又}\chin{玄}， \chin{眾}\chin{妙}\chin{之}\chin{門}。\\!

o curso que se pode discorrer não é o eterno curso o nome que se pode
nomear não é o eterno nome imanifesto nomeia a origem do céu e da terra
manifesto nomeia a mãe das dez"-mil"-coisas portanto no imanifesto se
contempla seu deslumbramento no manifesto se contempla seu delineamento
ambos… o mesmo saindo com nomes diversos o mesmo diz"-se mistério
mistério que se renova no mistério… porta de todo deslumbramento\\!

\chin{天}\chin{下}\chin{皆}\chin{知}\chin{美}\chin{之}\chin{為}\chin{美}， \chin{斯}\chin{惡}\chin{已}； \chin{皆}\chin{知}\chin{善}\chin{之}\chin{為}\chin{善}， \chin{斯}\chin{不}\chin{善}\chin{已}。 \chin{故} \chin{有}\chin{無}\chin{相}\chin{生}，
\chin{難}\chin{易}\chin{相}\chin{成}， \chin{長}\chin{短}\chin{相}\chin{形}， \chin{高}\chin{下}\chin{相}\chin{傾}， \chin{音}\chin{聲}\chin{相}\chin{和}， \chin{前}\chin{後}\chin{相}\chin{隨}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{處}\chin{無}\chin{為}\chin{之}\chin{事}，
\chin{行}\chin{不}\chin{言}\chin{之}\chin{教}。 \chin{萬}\chin{物}\chin{作}\chin{焉}\chin{而}\chin{不}\chin{辭}。 \chin{生}\chin{而}\chin{不}\chin{有}， \chin{為}\chin{而}\chin{不}\chin{恃}， \chin{功}\chin{成}\chin{而}\chin{弗}\chin{居}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{弗}\chin{居}，
\chin{是}\chin{以}\chin{不}\chin{去}。\\!

sob o céu conhecer o que faz o belo belo eis o feio! conhecer o que faz
o bom bom eis o não"-bom! portanto o imanifesto e o manifesto consurgem o
fácil e o difícil confluem o longo e o curto condizem o alto e o baixo
convergem o som e a voz concordam o anverso e o reverso coincidem por
isso o homem santo cumpre os atos sem atuar pratica a doutrina sem falar
as dez"-mil"-coisas operam sem serem impedidas nascem sem serem possuídas
atuam sem serem dominadas mais acima. Por que aqui não? concluida a obra
ele não se atém e só por não se ater ela não se esvai\\!

\chin{不}\chin{尚}\chin{賢}， \chin{使}\chin{民}\chin{不}\chin{爭}。 \chin{不}\chin{貴}\chin{難}\chin{得}\chin{之}\chin{貨}， \chin{使}\chin{民}\chin{不}\chin{為}\chin{盜}。 \chin{不}\chin{見}\chin{可}\chin{欲}， \chin{使}\chin{民}\chin{心}\chin{不}\chin{亂}。
\chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{之}\chin{治}， \chin{虛}\chin{其}\chin{心}， \chin{實}\chin{其}\chin{腹}， \chin{弱}\chin{其}\chin{志}， \chin{強}\chin{其}\chin{骨}； \chin{常}\chin{使}\chin{民}\chin{無}\chin{知}、 \chin{無}\chin{欲}，
\chin{使}\chin{夫}\chin{智}\chin{者}\chin{不}\chin{敢}\chin{為}\chin{也}。 \chin{為}\chin{無}\chin{為}， \chin{則}\chin{無}\chin{不}\chin{治}。\\!

não primando os bons o povo não compete não prezando bens custosos o
povo não aladroa não exibindo o desejável seu coração não erra por isso
o governo do homem santo esvazia os coraçãoes sacia as entranhas
enfraquece as vontades vigora os ossos nunca deixa o povo com saber e
desejos não deixa o sábio ousar atuar atuando o não"-atuar então não há
desgoverno\\!

\chin{道}\chin{沖}\chin{而}\chin{用}\chin{之}\chin{或}\chin{不}\chin{盈}。 \chin{淵}\chin{兮}\chin{似}\chin{萬}\chin{物}\chin{之}\chin{宗}。 \chin{挫}\chin{其}\chin{銳} \chin{解}\chin{其}\chin{紛}， \chin{和}\chin{其}\chin{光}， \chin{同}\chin{其}\chin{塵}，
\chin{湛}\chin{兮}\chin{似}\chin{或}\chin{存}。 \chin{吾}\chin{不}\chin{知}\chin{誰}\chin{之}\chin{子}， \chin{象}\chin{帝}\chin{之}\chin{先}。\\!

o curso é um vaso vazio o uso nunca o replena abismal! parece o
progenitor das dez"-mil"-coisas abranda o cume desfaz o emaranhado
harmoniza a luz congloba o pó profundo! parece algo lá existir eu não
sei de quem é filho afigura"-se o anterior do ancestral\\!

\chin{天}\chin{地}\chin{不}\chin{仁}， \chin{以}\chin{萬}\chin{物}\chin{為}\chin{芻}\chin{狗}。 \chin{聖}\chin{人}\chin{不}\chin{仁}， \chin{以}\chin{百}\chin{姓}\chin{為}\chin{芻}\chin{狗}。 \chin{天}\chin{地}\chin{之}\chin{間}， \chin{其}\chin{猶}\chin{橐}\chin{籥}\chin{乎}﹖
\chin{虛}\chin{而}\chin{不}\chin{屈}， \chin{動}\chin{而}\chin{愈}\chin{出}。 \chin{多}\chin{言}\chin{數}\chin{窮}， \chin{不}\chin{如}\chin{守}\chin{中}。\\!

o céu e a terra são sem amor humano consideram as dez"-mil"-coisas
cães"-de"-palha o homem santo é sem amor humano considera as
dez"-mil"-coisas cães"-de"-palha o vão entre o céu e a terra… como se
parece a um fole! mas esvazia"-se sem se contrair move"-se e ainda
extravasa! muitas palavras e números o limitam melhor guardá"-lo no
íntimo\\!

\chin{谷}\chin{神}\chin{不}\chin{死} \chin{是}\chin{謂}\chin{玄}\chin{牝}。 \chin{玄}\chin{牝}\chin{之}\chin{門} \chin{是}\chin{謂}\chin{天}\chin{地}\chin{根}。 \chin{綿}\chin{綿}\chin{若}\chin{存}， \chin{用}\chin{之}\chin{不}\chin{勤}。\\!

o espírito do vale não morre diz"-se místico feminino a porta do místico
feminino diz"-se raiz do céu e da terra suave e multíflua parece lá
existir contudo opera fio a fio\\!

\chin{天}\chin{長}\chin{地}\chin{久}。 \chin{天}\chin{地}\chin{所}\chin{以}\chin{能}\chin{長}\chin{且}\chin{久}\chin{者}， \chin{以}\chin{其}\chin{不}\chin{自}\chin{生}， \chin{故}\chin{能}\chin{長}\chin{生}。
\chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{後}\chin{其}\chin{身}\chin{而}\chin{身}\chin{先}， \chin{外}\chin{其}\chin{身}\chin{而}\chin{身}\chin{存}。 \chin{非}\chin{以}\chin{其}\chin{無}\chin{私}\chin{邪}！ \chin{故}\chin{能}\chin{成}\chin{其}\chin{私}。\\!

o céu dura a terra perdura céu e terra duram que duram por não viverem
para si eis porque podem viver eternamente por isso o homem santo
ficando atrás sobressai ficando fora persiste não será por não ter nada
seu? pode pois realizar o que é seu\\!

\chin{上}\chin{善}\chin{若}\chin{水}。 \chin{水}\chin{善}\chin{利}\chin{萬}\chin{物}\chin{而}\chin{不}\chin{爭}， \chin{處}\chin{眾}\chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{惡}， \chin{故}\chin{幾}\chin{於}\chin{道}。 \chin{居}\chin{善}\chin{地}，
\chin{心}\chin{善}\chin{淵}\chin{與}\chin{善}\chin{仁}， \chin{言}\chin{善}\chin{信}， \chin{正}\chin{善}\chin{治}， \chin{事}\chin{善}\chin{能}， \chin{動}\chin{善}\chin{時}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{不}\chin{爭}， \chin{故}\chin{無}\chin{尤}。\\!

o bem supremo é como água água… apura as dez"-mil"-coisas sem
disputa habita onde os homens abominam por isso abeira"-se ao curso morar
bom é onde coração bom é profundidade doar bom é amor falar bom é
sinceridade governo bom é ordem serviço bom é capacidade movimento bom é
quando eis que só sem disputa não há oposição\\!

\chin{持}\chin{而}\chin{盈}\chin{之}\chin{不}\chin{如}\chin{其}\chin{己}； \chin{揣}\chin{而}\chin{銳}\chin{之}\chin{不}\chin{可}\chin{長}\chin{保}； \chin{金}\chin{玉}\chin{滿}\chin{堂}\chin{莫}\chin{之}\chin{能}\chin{守}； \chin{富}\chin{貴}\chin{而}\chin{驕}，
\chin{自}\chin{遺}\chin{其}\chin{咎}。 \chin{功}\chin{遂}\chin{身}\chin{退}， \chin{天}\chin{之}\chin{道}。\\!

manter saturando melhor cessar seguir aguçando não vai durar sala cheia
de ouro e jade não se pode guardar enfatuar"-se com bens e fama por si já
dana concluida a obra abster"-se eis o curso do céu\\!

\chin{載}\chin{營}\chin{魄}\chin{抱}\chin{一}， \chin{能}\chin{無}\chin{離}\chin{乎}﹖ \chin{專}\chin{氣}\chin{致}\chin{柔}， \chin{能}\chin{如}\chin{嬰}\chin{兒}\chin{乎}﹖ \chin{滌}\chin{除}\chin{玄}\chin{覽}， \chin{能}\chin{無}\chin{疵}\chin{乎}﹖
\chin{愛}\chin{國}\chin{治}\chin{民}， \chin{能}\chin{無}\chin{為}\chin{乎}﹖ \chin{天}\chin{門}\chin{開}\chin{闔}， \chin{能}\chin{為}\chin{雌}\chin{乎}﹖ \chin{明}\chin{白}\chin{四}\chin{達}， \chin{能}\chin{無}\chin{知}\chin{乎}。
\chin{生}\chin{之}，\chin{畜}\chin{之}， \chin{生}\chin{而}\chin{不}\chin{有}； \chin{為}\chin{而}\chin{不}\chin{恃}； \chin{長}\chin{而}\chin{不}\chin{宰}， \chin{是}\chin{謂}\chin{玄}\chin{德}。\\!

conseguir: a alma e o espírito num amplexo inseparável! regular o sopro
maleável como no recém"-nascido polir o espelho místico até ficar sem
mácula! amar a nação e reger o povo sem atuar! no vaivém da porta do céu
atuar qual mãe"-pássaro! ser iluminado nos quatro quadrantes sem ter
saber! gerar e criar: gerar sem possuir atuar sem depender presidir sem
controlar isto diz"-se virtude mística\\!

\chin{三}\chin{十}\chin{幅}\chin{共}\chin{一}\chin{轂}， \chin{當}\chin{其}\chin{無}， \chin{有}\chin{車}\chin{之}\chin{用}。 \chin{埏}\chin{埴}\chin{以}\chin{為}\chin{器}， \chin{當}\chin{其}\chin{無}， \chin{有}\chin{器}\chin{之}\chin{用}。
\chin{鑿}\chin{戶}\chin{牖}\chin{以}\chin{為}\chin{室}， \chin{當}\chin{其}\chin{無}， \chin{有}\chin{室}\chin{之}\chin{用}。 \chin{故}\chin{有}\chin{之}\chin{以}\chin{為}\chin{利}， \chin{無}\chin{之}\chin{以}\chin{為}\chin{用}。\\!

trinta raios perfazem o meão no imanifesto o uso do carro barro moldado
faz o jarro no imanifesto o uso do jarro talham"-se portas e janelas para
a casa no imanifesto o uso da casa portanto utilizando"-se o manifesto o
útil é o imanifesto\\!

\chin{五}\chin{色}\chin{令}\chin{人}\chin{目}\chin{盲}， \chin{五}\chin{音}\chin{令}\chin{人}\chin{耳}\chin{聾}， \chin{五}\chin{味}\chin{令}\chin{人}\chin{口}\chin{爽}， \chin{馳}\chin{騁}\chin{畋}\chin{獵}\chin{令}\chin{人}\chin{心}\chin{發}\chin{狂}，
\chin{難}\chin{得}\chin{之}\chin{貨}\chin{令}\chin{人}\chin{行}\chin{妨}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}， \chin{為}\chin{腹}\chin{不}\chin{為}\chin{目}， \chin{故}\chin{去}\chin{彼}\chin{取}\chin{此}。\\!

as cinco cores cegam a visão do homem os cinco tons ensurdecem a audição
do homem os cinco sabores embotam o paladar do homem galopes e caçadas
frenesiam o coração do homem bens custosos obstam as açãoes do homem por
isso o homem santo sendo entranhas não olhos afasta o ali agarra o aqui\\!

\chin{寵}\chin{辱}\chin{若}\chin{驚}， \chin{貴}\chin{大}\chin{患}\chin{若}\chin{身}。 \chin{何}\chin{謂}\chin{寵}\chin{辱}\chin{若}\chin{驚}﹖ \chin{寵}\chin{為}\chin{下}。 \chin{得}\chin{之}\chin{若}\chin{驚} \chin{失}\chin{之}\chin{若}\chin{驚}
\chin{是}\chin{謂}\chin{寵}\chin{辱}\chin{若}\chin{驚}。 \chin{何}\chin{謂}\chin{貴}\chin{大}\chin{患}\chin{若}\chin{身}﹖ \chin{吾}\chin{所}\chin{以}\chin{有}\chin{大}\chin{患}\chin{者}， \chin{為}\chin{吾}\chin{有}\chin{身}， \chin{及}\chin{吾}\chin{無}\chin{身}，
\chin{吾}\chin{有}\chin{何}\chin{患}﹖ \chin{故}\chin{貴}\chin{以}\chin{身}\chin{為}\chin{天}\chin{下}， \chin{若}\chin{可}\chin{寄}\chin{天}\chin{下}。 \chin{愛}\chin{以}\chin{身}\chin{為}\chin{天}\chin{下}， \chin{若}\chin{可}\chin{託}\chin{天}\chin{下}。\\!

honra e desonra são como o corcel em fuga avalie grandes afliçãoes como
o corpo porque se diz: honra e desonra são como o corcel em fuga a honra
eleva a desonra abate ganhar esta e perder aquela é assustador por isso
se diz: honra e desonra são como o corcel em fuga porque se diz: avalie
grandes afliçãoes como o corpo eu tenho grandes afliçãoes por ter corpo
sem corpo que afliçãoes teria? portanto quem avalia o mundo como o corpo
este pode ter missão no mundo quem ama o mundo como o corpo este pode
ter cargo no mundo\\!

\chin{視}\chin{之}\chin{不}\chin{見} \chin{名}\chin{曰}\chin{夷}。 \chin{聽}\chin{之}\chin{不}\chin{聞} \chin{名}\chin{曰}\chin{希}。 \chin{摶}\chin{之}\chin{不}\chin{得} \chin{名}\chin{曰}\chin{微}。 \chin{此}\chin{三}\chin{者}\chin{不}\chin{可}\chin{致}\chin{詰}，
\chin{故}\chin{混}\chin{而}\chin{為}\chin{一}。 \chin{其}\chin{上}\chin{不}\chin{皦}， \chin{其}\chin{下}\chin{不}\chin{昧}， \chin{繩}\chin{繩}\chin{不}\chin{可}\chin{名}， \chin{復}\chin{歸}\chin{於}\chin{無}\chin{物}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{無}\chin{狀}\chin{之}\chin{狀}，
\chin{無}\chin{物}\chin{之}\chin{象}， \chin{是}\chin{謂}\chin{惚}\chin{恍}。 \chin{迎}\chin{之}\chin{不}\chin{見}\chin{其}\chin{首}， \chin{隨}\chin{之}\chin{不}\chin{見}\chin{其}\chin{後}。 \chin{執}\chin{古}\chin{之}\chin{道}\chin{以}\chin{御}\chin{今}\chin{之}\chin{有}。
\chin{能}\chin{知}\chin{古}\chin{始}， \chin{是}\chin{謂}\chin{道}\chin{紀}。\\!

ao olhá"-lo não se vê o nome soa yi ao escutá"-lo não se ouve o nome soa
xi ao tocá"-lo não se obtém o nome soa wei este trino não se pode
decompor portanto confundido é uno seu alto não se alumbra seu baixo não
se assombra contínuo contínuo… sem se poder nomear retorna a
não"-coisa isto se diz: forma do não"-forma imagem do não"-coisa isto se
diz: claroescurecer ao defrontá"-lo não se vê o rosto ao segui"-lo não se
vê o verso reintegrando"-se ao curso da antiguidade pode"-se reger o
presente poder conhecer a origem da antiguidade isto se diz: o
desemaranhar do curso\\!

\chin{古}\chin{之}\chin{善}\chin{為}\chin{士}\chin{者}， \chin{微}\chin{妙}\chin{玄}\chin{通}， \chin{深}\chin{不}\chin{可}\chin{識}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{不}\chin{可}\chin{識}， \chin{故}\chin{強}\chin{為}\chin{之}\chin{容}。
\chin{豫}\chin{兮}\chin{若}\chin{冬}\chin{涉}\chin{川}； \chin{猶}\chin{兮}\chin{若}\chin{畏}\chin{四}\chin{鄰}； \chin{儼}\chin{兮}\chin{其}\chin{若}\chin{容}； \chin{渙}\chin{兮}\chin{若}\chin{冰}\chin{之}\chin{將}\chin{釋}； \chin{敦}\chin{兮}\chin{其}\chin{若}\chin{樸}；
\chin{曠}\chin{兮}\chin{其}\chin{若}\chin{谷}； \chin{混}\chin{兮}\chin{其}\chin{若}\chin{濁}； \chin{澹}\chin{兮}\chin{其}\chin{若}\chin{海}； \chin{飂}\chin{兮}\chin{若}\chin{無}\chin{止}。 \chin{孰}\chin{能}\chin{濁}\chin{以}\chin{靜}\chin{之}\chin{徐}\chin{清}。
\chin{孰}\chin{能}\chin{安}\chin{以}\chin{動}\chin{之}\chin{徐}\chin{生}。 \chin{保}\chin{此}\chin{道}\chin{者}\chin{不}\chin{欲}\chin{盈}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{不}\chin{盈} \chin{故}\chin{能}\chin{蔽}\chin{而}\chin{新}\chin{成}。\\!

na antiguidade os que bem atuavam o curso… sutilmente sublimes
misticamente penetrantes tão profundo que incognoscíveis e só porque
incognoscíveis força"-se configurá"-los cautelosos! como a transpor águas
hibernais vacilantes! como a temer vizinhos dos quatro cantos
reverentes! como hóspedes evanescentes! como gelo a derreter genuínos!
como lenho tosco abertos! como o vale opacos! como a água turva quem
pode pelo repouso aos poucos clarear o turvo? quem pode pelo movimento
aos poucos avivar a paz? quem guarda este curso não quer ficar pleno e
só por não ficar pleno pode recôndito renovar"-se\\!

\chin{致}\chin{虛}\chin{極}\chin{守}\chin{靜}\chin{篤}。 \chin{萬}\chin{物}\chin{並}\chin{作}， \chin{吾}\chin{以}\chin{觀}\chin{復}。 \chin{夫}\chin{物}\chin{芸}\chin{芸}\chin{各}\chin{復}\chin{歸}\chin{其}\chin{根}。 \chin{歸}\chin{根}\chin{曰}\chin{靜}，
\chin{是}\chin{謂}\chin{復}\chin{命}； \chin{復}\chin{命}\chin{曰}\chin{常}， \chin{知}\chin{常}\chin{曰}\chin{明}。 \chin{不}\chin{知}\chin{常}， \chin{妄}\chin{作}\chin{凶}。 \chin{知}\chin{常}\chin{容}， \chin{容}\chin{乃}\chin{公}， \chin{公}\chin{乃}\chin{全}，
\chin{全}\chin{乃}\chin{天}， \chin{天}\chin{乃}\chin{道}， \chin{道}\chin{乃}\chin{久}， \chin{沒}\chin{身}\chin{不}\chin{殆}。\\!

atingindo o vazio extremo conservar"-se firme no repouso as
dez"-mil"-coisas confluindo eu assim as contemplo no refluxo: eis que as
coisas no florescimento retornam uma a uma à raiz o retorno à raiz soa:
repouso isto se diz: retornar ao destino o retorno ao destino soa:
eternidade conhecer a eternidade soa: alumbramento não conhecer a
eternidade é tresloucar no azar conhecer a eternidade é englobante
englobamento então justiça justiça então mediação mediação então céu céu
então curso curso então duração dissolvendo"-se o corpo não periga\\!

\chin{太}\chin{上}， \chin{下}\chin{知}\chin{有}\chin{之}。 \chin{其}\chin{次}\chin{親}\chin{而}\chin{譽}\chin{之}。 \chin{其}\chin{次}\chin{畏}\chin{之}。 \chin{其}\chin{次}\chin{侮}\chin{之}。 \chin{信}\chin{不}\chin{足}\chin{焉}，
\chin{有}\chin{不}\chin{信}\chin{焉}。 \chin{悠}\chin{兮}\chin{其}\chin{貴}\chin{言}， \chin{功}\chin{成}\chin{事}\chin{遂}， \chin{百}\chin{姓}\chin{皆}\chin{謂}\chin{我}\chin{自}\chin{然}。\\!

a alta antiguidade não conhecia os regentes tempos depois eram amados e
louvados tempos depois foram temidos tempos depois são vilipendiados
estes de pouca fé não merecem fé pensativos! aqueles sim pesavam as
palavras concluída a obra as coisas decorriam as cem famílias juntas
diziam: por nós somos o que somos\\!

\chin{大}\chin{道}\chin{廢}\chin{有}\chin{仁}\chin{義}； \chin{慧}\chin{智}\chin{出}\chin{有}\chin{大}\chin{偽}； \chin{六}\chin{親}\chin{不}\chin{和}\chin{有}\chin{孝}\chin{慈}； \chin{國}\chin{家}\chin{昏}\chin{亂}\chin{有}\chin{忠}\chin{臣}。\\!

o grande curso reflui… surge amor humano e justiça sabedoria e
crítica afluem… surge a grande hipocrisia os vínculos familiares
discordam… surgem os deveres filiais e paternais naçãoes e
familias no caos… surgem os ministros leais\\!

\chin{絕}\chin{聖}\chin{棄}\chin{智}， \chin{民}\chin{利}\chin{百}\chin{倍}； \chin{絕}\chin{仁}\chin{棄}\chin{義}， \chin{民}\chin{復}\chin{孝}\chin{慈}； \chin{絕}\chin{巧}\chin{棄}\chin{利}， \chin{盜}\chin{賊}\chin{無}\chin{有}； \chin{此}\chin{三}\chin{者}，
\chin{以}\chin{為}\chin{文}\chin{不}\chin{足}。 \chin{故}\chin{令}\chin{有}\chin{所}\chin{屬}， \chin{見}\chin{素}\chin{抱}\chin{樸}\chin{少}\chin{私}\chin{寡}\chin{欲}。\\!

não à santidade fora a sabedoria o povo é cem vezes favorecido não ao
amor humano fora a justiça o povo volta a ser filial e paternal não ao
engenho fora o ganho não há roubos não há assaltos estas três sentenças
são ornamentos ornamentos não suficientes deve vigorar pois esta
regência mostrar"-se como seda natural abraçar o lenho tosco diminuir
seus interesses diluir suas paixãoes\\!

\chin{絕}\chin{學}\chin{無}\chin{憂}， \chin{唯}\chin{之}\chin{與}\chin{阿}， \chin{相}\chin{去}\chin{幾}\chin{何}﹖ \chin{善}\chin{之}\chin{與}\chin{惡}， \chin{相}\chin{去}\chin{若}\chin{何}﹖ \chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{畏}， \chin{不}\chin{可}\chin{不}\chin{畏}。
\chin{荒}\chin{兮}\chin{其}\chin{未}\chin{央}\chin{哉}！ \chin{眾}\chin{人}\chin{熙}\chin{熙} \chin{如}\chin{享}\chin{太}\chin{牢} \chin{如}\chin{春}\chin{登}\chin{臺}。\\!

não ao estudo e foi"-se a inquietação ``sim'' e ``pois não'' quanto se
distinguem? bem e mal como se distinguem? o que os homens temem não se
pode não temer? estéril! esse nem sim nem não A massa efusiva e mais
efusiva como no gozo de um festim sacro como nos altos a sagrar a
primavera só eu ancorado! nesse ainda sem auspícios… como
recém"-nascido antes de se acriançar marionete! sem para onde retornar a
massa tem o supérfluo só eu sem quê nem para quê eu… que coração
de idiota oh! confuso e mais confuso a gente brilha que brilha só eu
ofuscado e aparvalhado a gente vibra que vibra só eu melancólico e mais
melancólico plácido! tal qual o mar ao vento! como sem lugar a massa tem
com quê só eu obstinado e tosco mas só eu diferente dos outros
dignificando a mãe nutriente\\!

\chin{孔}\chin{德}\chin{之}\chin{容}\chin{惟}\chin{道}\chin{是}\chin{從}。 \chin{道}\chin{之}\chin{為}\chin{物}\chin{惟}\chin{恍}\chin{惟}\chin{惚}。 \chin{惚}\chin{兮}\chin{恍}\chin{兮}\chin{其}\chin{中}\chin{有}\chin{象}。
\chin{恍}\chin{兮}\chin{惚}\chin{兮}\chin{其}\chin{中}\chin{有}\chin{物}。 \chin{窈}\chin{兮}\chin{冥}\chin{兮}\chin{其}\chin{中}\chin{有}\chin{精}。 \chin{其}\chin{精}\chin{甚}\chin{真}。 \chin{其}\chin{中}\chin{有}\chin{信}。 \chin{自}\chin{古}\chin{及}\chin{今}，
\chin{其}\chin{名}\chin{不}\chin{去}\chin{以}\chin{閱}\chin{眾}\chin{甫}。 \chin{吾}\chin{何}\chin{以}\chin{知}\chin{眾}\chin{甫}\chin{之}\chin{狀}\chin{哉}！ \chin{以}\chin{此}。\\!

os traços da grande virtude só provêm do curso o curso feito
coisa… tão ofuscante que eclipsa eclipsado! ofuscante! em seu
interior há imagem ofuscante! eclipsado! em seu interior há coisa
isolado! abscôndito! em seu interior há essência essa essência…
pura verdade em seu interior há fidelidade da antiguidade até o presente
seu nome não muda e assim examina o surgir de tudo como sei a forma de
tudo surgir? pelo aqui\\!

\chin{曲}\chin{則}\chin{全}， \chin{枉}\chin{則}\chin{直}， \chin{窪}\chin{則}\chin{盈}， \chin{敝}\chin{則}\chin{新} \chin{少}\chin{則}\chin{得}， \chin{多}\chin{則}\chin{惑}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{抱}\chin{一}， \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{式}。
\chin{不}\chin{自}\chin{見}\chin{故}\chin{明}； \chin{不}\chin{自}\chin{是}\chin{故}\chin{彰}； \chin{不}\chin{自}\chin{伐}\chin{故}\chin{有}\chin{功}； \chin{不}\chin{自}\chin{矜}\chin{故}\chin{長}； \chin{夫}\chin{唯}\chin{不}\chin{爭}，
\chin{故}\chin{天}\chin{下}\chin{莫}\chin{能}\chin{與}\chin{之}\chin{爭}。 \chin{古}\chin{之}\chin{所}\chin{謂}： 「\chin{曲}\chin{則}\chin{全}\chin{者}」 \chin{豈}\chin{虛}\chin{言}\chin{哉}！ \chin{誠}\chin{全}\chin{而}\chin{歸}\chin{之}。\\!

curvando então fica inteiro retorcendo então fica direito esvaziando
então fica pleno desgastando então fica novo sendo pouco então é obtido
sendo demais então é perturbador assim o homem santo abraçando o uno
torna"-se modelo sob o céu não se exibindo então brilha não se afirmando
então figura não se vangloriando então tem mérito não se enaltecendo
então perdura só por não disputar sob o céu ninguém pode com ele
disputar o adágio antigo: ``curvando então fica inteiro'' como podem ser
palavras vãs? em verdade integra nele reintegrando\\!

\chin{希}\chin{言}\chin{自}\chin{然}。 \chin{故}\chin{飄}\chin{風}\chin{不}\chin{終}\chin{朝}， \chin{驟}\chin{雨}\chin{不}\chin{終}\chin{日}。 \chin{孰}\chin{為}\chin{此}\chin{者}﹖\chin{天}\chin{地}。 \chin{天}\chin{地}\chin{尚}\chin{不}\chin{能}\chin{久}，
\chin{而}\chin{況}\chin{於}\chin{人}\chin{乎}﹖ \chin{故}\chin{從}\chin{事}\chin{於}\chin{道}\chin{者}， \chin{同}\chin{於}\chin{道}。 \chin{德}\chin{者}\chin{同}\chin{於}\chin{德}。 \chin{失}\chin{者}\chin{同}\chin{於}\chin{失}。
\chin{同}\chin{於}\chin{道}\chin{者}\chin{道}\chin{亦}\chin{樂}\chin{得}\chin{之}； \chin{同}\chin{於}\chin{德}\chin{者}\chin{德}\chin{亦}\chin{樂}\chin{得}\chin{之}； \chin{同}\chin{於}\chin{失}\chin{者}\chin{失}\chin{於}\chin{樂}\chin{得}\chin{之}。
\chin{信}\chin{不}\chin{足}\chin{焉}\chin{有}\chin{不}\chin{信}\chin{焉}。\\!

falar diluído é o natural portanto um vendaval não dura uma manhã um
temporal não dura um dia quem os fomenta? céu e terra céu e
terra… suas fúrias não duram quanto menos os furores humanos
portanto quem segue o curso une"-se ao curso quem segue a virtude une"-se
à virtude quem segue a perfeição une"-se à perfeição quem se une ao curso
este o acolhe com alegria quem se une à virtude esta o acolhe com
alegria quem se une à perfeição esta o acolhe com alegria pouca fé não
merece fé\\!

\chin{企}\chin{者}\chin{不}\chin{立}； \chin{跨}\chin{者}\chin{不}\chin{行}。 \chin{自}\chin{見}\chin{者}\chin{不}\chin{明}； \chin{自}\chin{是}\chin{者}\chin{不}\chin{彰}。 \chin{自}\chin{伐}\chin{者}\chin{無}\chin{功}； \chin{自}\chin{矜}\chin{者}\chin{不}\chin{長}。
\chin{其}\chin{在}\chin{道}\chin{也}\chin{曰}： \chin{餘}\chin{食}\chin{贅}\chin{形}。 \chin{物}\chin{或}\chin{惡}\chin{之}， \chin{故}\chin{有}\chin{道}\chin{者}\chin{不}\chin{處}。\\!

na ponta dos pés não se firma escarranchado não se anda quem se exibe
não brilha quem se afirma não figura quem se vangloria não tem mérito
quem se enaltece não perdura isto em relação ao curso soa: superfluidade
parasitismo coisas que qualquer um abomina portanto quem no curso nelas
não incorre\\!

\chin{有}\chin{物}\chin{混}\chin{成} \chin{先}\chin{天}\chin{地}\chin{生}。 \chin{寂}\chin{兮}\chin{寥}\chin{兮}\chin{獨}\chin{立}\chin{不}\chin{改}， \chin{周}\chin{行}\chin{而}\chin{不}\chin{殆}， \chin{可}\chin{以}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{母}。
\chin{吾}\chin{不}\chin{知}\chin{其}\chin{名}， \chin{強}\chin{字}\chin{之}\chin{曰}\chin{道}。 \chin{強}\chin{為}\chin{之}\chin{名}\chin{曰}\chin{大}。 \chin{大}\chin{曰}\chin{逝}， \chin{逝}\chin{曰}\chin{遠}， \chin{遠}\chin{曰}\chin{反}。
\chin{故}\chin{道}\chin{大}、 \chin{天}\chin{大}、 \chin{地}\chin{大}、 \chin{人}\chin{亦}\chin{大}。 \chin{域}\chin{中}\chin{有}\chin{四}\chin{大}， \chin{而}\chin{人}\chin{居}\chin{其}\chin{一}\chin{焉}。 \chin{人}\chin{法}\chin{地}，
\chin{地}\chin{法}\chin{天}， \chin{天}\chin{法}\chin{道}， \chin{道}\chin{法}\chin{自}\chin{然}。\\!

há algo indefinido e perfeito antes de nascerem céu e terra silente!
apartado! fica só não muda tudo pervade nada periga pode ser considerado
a mãe sob o céu eu não sei seu nome\\!

dou"-lhe a grafia:\\!

\emph{Dao}\\!

forçado a nomeá"-lo digo: grande grande soa: além além soa: longínquo
longínquo soa: retornante portanto o curso é grande o céu é grande a
terra é grande o mediador é grande no universo há quatro grandes o
mediador é um dos quatro o homem segue a terra a terra segue o céu o céu
segue o curso o curso segue a si\\!

\chin{重}\chin{為}\chin{輕}\chin{根}， \chin{靜}\chin{為}\chin{躁}\chin{君}。 \chin{是}\chin{以}\chin{君}\chin{子}\chin{終}\chin{日}\chin{行}\chin{不}\chin{離}\chin{輕}\chin{重}。 \chin{雖}\chin{有}\chin{榮}\chin{觀}\chin{燕}\chin{處}\chin{超}\chin{然}。
\chin{奈}\chin{何}\chin{萬}\chin{乘}\chin{之}\chin{主}\chin{而}\chin{以}\chin{身}\chin{輕}\chin{天}\chin{下}。 \chin{輕}\chin{則}\chin{失}\chin{根}， \chin{躁}\chin{則}\chin{失}\chin{君}。\\!

o pesado é raiz do ligeiro o repouso é senhor do agitado por isso o
homem santo na jornada não larga o peso da bagagem embora tenha visãoes
magníficas fica calmo e distante que fazer? é senhor de dez mil carros
por sua pessoa trata à ligeira do império? sendo ligeiro então perde a
raiz sendo agitado então perde a soberania\\!

\chin{善}\chin{行}\chin{無}\chin{轍}\chin{跡}。 \chin{善}\chin{言}\chin{無}\chin{瑕}\chin{謫}。 \chin{善}\chin{數}\chin{不}\chin{用}\chin{籌}\chin{策}。 \chin{善}\chin{閉}\chin{無}\chin{關}\chin{楗}\chin{而}\chin{不}\chin{可}\chin{開}。
\chin{善}\chin{結}\chin{無}\chin{繩}\chin{約}\chin{而}\chin{不}\chin{可}\chin{解}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{常}\chin{善}\chin{救}\chin{人}， \chin{故}\chin{無}\chin{棄}\chin{人}。 \chin{常}\chin{善}\chin{救}\chin{物}， \chin{故}\chin{無}\chin{棄}\chin{物}。
\chin{是}\chin{謂}\chin{襲}\chin{明}。 \chin{故}\chin{善}\chin{人}\chin{者} \chin{不}\chin{善}\chin{人}\chin{之}\chin{師}。 \chin{不}\chin{善}\chin{人}\chin{者} \chin{善}\chin{人}\chin{之}\chin{資}。 \chin{不}\chin{貴}\chin{其}\chin{師}、
\chin{不}\chin{愛}\chin{其}\chin{資}， \chin{雖}\chin{智}\chin{大}\chin{迷}， \chin{是}\chin{謂}\chin{要}\chin{妙}。\\!

bom caminhar não deixa vestígio boa fala não tem jaças a aquilatar boa
computação não usa talhas nem fichas bom fecho não usa trancas e não se
abre boa ligação não tem cordas e não se solta por isso o homem santo
sempre bom em salvar os homens portanto não há homens rejeitados sempre
bom em salvar as coisas portanto não há coisas rejeitadas isto se diz:
adentrar o alumbramento portanto o homem bom é exemplo para o não"-bom o
homem não"-bom é potencial para o bom sem apreciar o exemplo e cuidar do
potencial mesmo a sabedoria será grande extravio isto se diz: essencial
ao deslumbramento\\!

\chin{知}\chin{其}\chin{雄}， \chin{守}\chin{其}\chin{雌}， \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{谿}。 \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{谿}， \chin{常}\chin{德}\chin{不}\chin{離}， \chin{復}\chin{歸}\chin{於}\chin{嬰}\chin{兒}。 \chin{知}\chin{其}\chin{白}，
\chin{守}\chin{其}\chin{黑}， \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{式}。 \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{式}， \chin{常}\chin{德}\chin{不}\chin{忒}， \chin{復}\chin{歸}\chin{於}\chin{無}\chin{極}。 \chin{知}\chin{其}\chin{榮}， \chin{守}\chin{其}\chin{辱}，
\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{谷}。 \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{谷}， \chin{常}\chin{德}\chin{乃}\chin{足}， \chin{復}\chin{歸}\chin{於}\chin{樸}。 \chin{樸}\chin{散}\chin{則}\chin{為}\chin{器}， \chin{聖}\chin{人}\chin{用}\chin{之}\chin{則}\chin{為}\chin{官}\chin{長}。
\chin{故}\chin{大}\chin{制}\chin{不}\chin{割}。\\!

conhecer o masculino preservar o feminino é torna"-se álveo do mundo
tornando"-se o álveo do mundo a virtude eterna não se escoa e volta a ser
recém"-nascido conhecer o luminoso preservar o sombrio torna"-se o ideal
do mundo tornando"-se ideal do mundo a virtude eterna não flutua e volta
a ser não"-dual conhecer o glorioso preservar o vergonhoso torna"-se o
vale do mundo tornando"-se o vale do mundo a virtude eterna é suficiente
e retorna a ser lenho tosco decomposto o lenho tosco eis compostas as
funçãoes o homem santo usando"-o torna"-se dirigente do funcionalismo
portanto a grande regência não faz cortes\\!

\chin{將}\chin{欲}\chin{取}\chin{天}\chin{下}\chin{而}\chin{為}\chin{之}， \chin{吾}\chin{見}\chin{其}\chin{不}\chin{得}\chin{已}。 \chin{天}\chin{下}\chin{神}\chin{器}， \chin{不}\chin{可}\chin{為}\chin{也}， \chin{為}\chin{者}\chin{敗}\chin{之}，
\chin{執}\chin{者}\chin{失}\chin{之}。 \chin{夫}\chin{物}\chin{或}\chin{行}\chin{或}\chin{隨}、 \chin{或}\chin{歔}\chin{或}\chin{吹}、 \chin{或}\chin{強}\chin{或}\chin{贏}、 \chin{或}\chin{挫}\chin{或}\chin{隳}。
\chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{去}\chin{甚}、 \chin{去}\chin{奢}、 \chin{去}\chin{泰}。\\!

querer abarcar o mundo e nele atuar… eu vejo isto infindável o
mundo é um vaso espiritual não se deixa atuar nem pegar quem atua
estraga"-o quem o pega perde"-o portanto as coisas ora precedem ora seguem
ora amainam ora enfurecem ora prosperam ora declinam ora afluem ora
refluem por isso o homem santo afasta o demasiado o desmesurado o
desqualificado\\!

\chin{以}\chin{道}\chin{佐}\chin{人}\chin{主}\chin{者}， \chin{不}\chin{以}\chin{兵}\chin{強}\chin{天}\chin{下}。 \chin{其}\chin{事}\chin{好}\chin{還}。 \chin{師}\chin{之}\chin{所}\chin{處}\chin{荊}\chin{棘}\chin{生}\chin{焉}。
\chin{軍}\chin{之}\chin{後}\chin{必}\chin{有}\chin{凶}\chin{年}。 \chin{善}\chin{有}\chin{果}\chin{而}\chin{已}， \chin{不}\chin{敢}\chin{以}\chin{取}\chin{強}。 \chin{果}\chin{而}\chin{勿}\chin{矜}。 \chin{果}\chin{而}\chin{勿}\chin{伐}。
\chin{果}\chin{而}\chin{勿}\chin{驕}。 \chin{果}\chin{而}\chin{不}\chin{得}\chin{已}。 \chin{果}\chin{而}\chin{勿}\chin{強}。 \chin{物}\chin{壯}\chin{則}\chin{老}， \chin{是}\chin{謂}\chin{不}\chin{道}， \chin{不}\chin{道}\chin{早}\chin{已}。\\!

aqueles que ajudam o soberano pelo curso estes não violentam o mundo com
armas tal ação provoca reação onde campeiam tropas aí crescem espinhos
após grandes combates sempre anos nefastos bom é apenas o resultado e
basta! não ousar dominar com violência o resultado sem apoteose o
resultado sem repressão o resultado sem arrogância o resultado porque
irremediável o resultado sem violência as coisas reforçando"-se caducam
isto se diz: sem curso sem curso logo o decurso\\!

\chin{夫}\chin{佳}\chin{兵}\chin{者}\chin{不}\chin{祥}\chin{之}\chin{器}， \chin{物}\chin{或}\chin{惡}\chin{之}， \chin{故}\chin{有}\chin{道}\chin{者}\chin{不}\chin{處}。 \chin{君}\chin{子}\chin{居}\chin{則}\chin{貴}\chin{左}， \chin{用}\chin{兵}\chin{則}\chin{貴}\chin{右}。
\chin{兵}\chin{者}\chin{不}\chin{祥}\chin{之}\chin{器}， \chin{非}\chin{君}\chin{子}\chin{之}\chin{器}， \chin{不}\chin{得}\chin{已}\chin{而}\chin{用}\chin{之}， \chin{恬}\chin{淡}\chin{為}\chin{上}。 \chin{勝}\chin{而}\chin{不}\chin{美}， \chin{而}\chin{美}\chin{之}\chin{者}，
\chin{是}\chin{樂}\chin{殺}\chin{人}。 \chin{夫}\chin{樂}\chin{殺}\chin{人}\chin{者}， \chin{則}\chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{志}\chin{於}\chin{天}\chin{下}\chin{矣}。 \chin{吉}\chin{事}\chin{尚}\chin{左}， \chin{凶}\chin{事}\chin{尚}\chin{右}。
\chin{偏}\chin{將}\chin{軍}\chin{居}\chin{左}， \chin{上}\chin{將}\chin{軍}\chin{居}\chin{右}。 \chin{言}\chin{以}\chin{喪}\chin{禮}\chin{處}\chin{之}。 \chin{殺}\chin{人}\chin{之}\chin{眾}， \chin{以}\chin{悲}\chin{哀}\chin{泣}\chin{之}，
\chin{戰}\chin{勝}\chin{以}\chin{喪}\chin{禮}\chin{處}\chin{之}。\\!

eis que belas armas não são instrumentos auspiciosos coisas que qualquer
um abomina portanto quem no curso delas não se ocupa o nobre em casa
honra a esquerda no uso de armas honra a direita armas não são
instrumentos auspiciosos não são instrumentos do nobre se inelutável
usa"-as pondo calma e moderação acima vence sem embelezar a vitória quem
faz isso exulta em matar pessoas esse não pode obter seus intentos no
mundo nos eventos benéficos prefere"-se a esquerda nos eventos maléficos
prefere"-se a direita o general da reserva fica à esquerda o general do
comando fica à direita a dizer que observa o rito fúnebre massacres são
pranteados com ais e lamentos na vitória militar observa"-se o rito
fúnebre\\!

\chin{道}\chin{常}\chin{無}\chin{名}。 \chin{樸}\chin{雖}\chin{小}\chin{天}\chin{下}\chin{莫}\chin{能}\chin{臣}\chin{也}。 \chin{侯}\chin{王}\chin{若}\chin{能}\chin{守}\chin{之}， \chin{萬}\chin{物}\chin{將}\chin{自}\chin{賓}。
\chin{天}\chin{地}\chin{相}\chin{合}\chin{以}\chin{降}\chin{甘}\chin{露}， \chin{民}\chin{莫}\chin{之}\chin{令}\chin{而}\chin{自}\chin{均}。 \chin{始}\chin{制}\chin{有}\chin{名}， \chin{名}\chin{亦}\chin{既}\chin{有}， \chin{夫}\chin{亦}\chin{將}\chin{知}\chin{止}，
\chin{知}\chin{止}\chin{可}\chin{以}\chin{不}\chin{殆}。 \chin{譬}\chin{道}\chin{之}\chin{在}\chin{天}\chin{下}， \chin{猶}\chin{川}\chin{谷}\chin{之}\chin{於}\chin{江}\chin{海}。\\!

curso… lenho tosco sempre sem nome embora pequeno pequeno o mundo
porém não o pode sujeitar príncipes e reis podendo preservá"-lo as
dez"-mil"-coisas por si se subordinam céu e terra em conúbio deitam doce
orvalho o povo sem ser ordenado por si se coordena feito o corte logo
surgem os nomes já havendo os nomes aí deve"-se saber parar sabendo parar
nada periclita um símile do curso no mundo: o arroio e vale indo para o
rio e mar\\!

\chin{知}\chin{人}\chin{者}\chin{智}， \chin{自}\chin{知}\chin{者}\chin{明}。 \chin{勝}\chin{人}\chin{者}\chin{有}\chin{力}， \chin{自}\chin{勝}\chin{者}\chin{強}。 \chin{知}\chin{足}\chin{者}\chin{富}。 \chin{強}\chin{行}\chin{者}\chin{有}\chin{志}。
\chin{不}\chin{失}\chin{其}\chin{所}\chin{者}\chin{久}。 \chin{死}\chin{而}\chin{不}\chin{亡}\chin{者}， \chin{壽}。\\!

quem conhece o outro é sábio quem conhece a si mesmo é iluminado quem
vence o outro tem força quem vence a si é forte quem se contenta é rico
quem se força a andar tem querer quem não perde seu lugar perdura quem
morre sem se anular tem a vida\\!

\chin{大}\chin{道}\chin{氾}\chin{兮}， \chin{其}\chin{可}\chin{左}\chin{右}。 \chin{萬}\chin{物}\chin{恃}\chin{之}\chin{以}\chin{生}\chin{而}\chin{不}\chin{辭}， \chin{功}\chin{成}\chin{而}\chin{不}\chin{名}\chin{有}。
\chin{衣}\chin{養}\chin{萬}\chin{物}\chin{而}\chin{不}\chin{為}\chin{主}， \chin{常}\chin{無}\chin{欲}\chin{可}\chin{名}\chin{於}\chin{小}。 \chin{萬}\chin{物}\chin{歸}\chin{焉}， \chin{而}\chin{不}\chin{為}\chin{主}， \chin{可}\chin{名}\chin{為}\chin{大}。
\chin{以}\chin{其}\chin{終}\chin{不}\chin{自}\chin{為}\chin{大}， \chin{故}\chin{能}\chin{成}\chin{其}\chin{大}。\\!

o grande curso é transbordante ele pode à esquerda e à direita as
dez"-mil"-coisas dele dependem para viver nunca são rejeitadas completa a
obra e não se apropria veste e nutre as dez"-mil"-coisas e não se faz
senhor pode ser nomeado no que é pequeno as dez"-mil"-coisas a ele
retornam e não se faz senhor pode ser nomeado como grande e só por não
se fazer grande pode realizar sua grandeza\\!

\chin{執}\chin{大}\chin{象} \chin{天}\chin{下}\chin{往}。 \chin{往}\chin{而}\chin{不}\chin{害} \chin{安}\chin{平}\chin{太}。 \chin{樂}\chin{與}\chin{餌}， \chin{過}\chin{客}\chin{止}。 \chin{道}\chin{之}\chin{出}\chin{口}\chin{淡}\chin{乎}\chin{其}\chin{無}\chin{味}。
\chin{視}\chin{之}\chin{不}\chin{足}\chin{見}。 \chin{聽}\chin{之}\chin{不}\chin{足}\chin{聞}。 \chin{用}\chin{之}\chin{不}\chin{足}\chin{既}。\\!

retendo a grande imagem o mundo acorre acorre sem prejudicar assim a
grande paz música e atrativos… o peregrino pára o anunciar do
curso… insípido! a nada sabe olhá"-lo não basta para o ver ouvi"-lo
não basta para o escutar usá"-lo não basta para o esgotar\\!

\chin{將}\chin{欲}\chin{歙}\chin{之}，\chin{必}\chin{固}\chin{張}\chin{之}。 \chin{將}\chin{欲}\chin{弱}\chin{之}，\chin{必}\chin{固}\chin{強}\chin{之}。 \chin{將}\chin{欲}\chin{廢}\chin{之}，\chin{必}\chin{固}\chin{興}\chin{之}。
\chin{將}\chin{欲}\chin{取}\chin{之}，\chin{必}\chin{固}\chin{與}\chin{之}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{微}\chin{明}。 \chin{柔}\chin{弱}\chin{勝}\chin{剛}\chin{強}。 \chin{魚}\chin{不}\chin{可}\chin{脫}\chin{於}\chin{淵}， \chin{國}\chin{之}\chin{利}\chin{器}
\chin{不}\chin{可}\chin{以}\chin{示}\chin{人}。\\!

quer"-se a contração: é preciso consolidar a expansão quer"-se o
enfraquecimento: é preciso consolidar o fortalecimento quer"-se a
decadência: é preciso consolidar o florescimento quer"-se a privação: é
preciso consolidar a doação isto se diz: iluminação sutil suavidade
vence violência não deve o peixe sair das profundezas nem a potestade do
reino a outros mostrar"-se\\!

\chin{道}\chin{常}\chin{無}\chin{為}， \chin{而}\chin{無}\chin{不}\chin{為}。 \chin{侯}\chin{王}\chin{若}\chin{能}\chin{守}\chin{之}， \chin{萬}\chin{物}\chin{將}\chin{自}\chin{化}。 \chin{化}\chin{而}\chin{欲}\chin{作}，
\chin{吾}\chin{將}\chin{鎮}\chin{之}\chin{以}\chin{無}\chin{名}\chin{之}\chin{樸}。 \chin{無}\chin{名}\chin{之}\chin{樸}， \chin{夫}\chin{亦}\chin{將}\chin{無}\chin{欲}。 \chin{不}\chin{欲}\chin{以}\chin{靜}， \chin{天}\chin{下}\chin{將}\chin{自}\chin{定}。\\!

o curso sempre não atuando e nada fica por atuar príncipes e reis
podendo preservá"-lo as dez"-mil"-coisas por si se transformam
transformadas e surgindo o desejo eu o reprimo pelo lenho sem nome no
lenho tosco sem nome eis que de fato não há desejo sem desejo fica"-se em
repouso o mundo por si se fixa\\!

\chin{上}\chin{德}\chin{不}\chin{德}\chin{是}\chin{以}\chin{有}\chin{德}。 \chin{下}\chin{德}\chin{不}\chin{失}\chin{德}\chin{是}\chin{以}\chin{無}\chin{德}。 \chin{上}\chin{德}\chin{無}\chin{為}\chin{而}\chin{無}\chin{以}\chin{為}。
\chin{下}\chin{德}\chin{無}\chin{為}\chin{而}\chin{有}\chin{以}\chin{為}。 \chin{上}\chin{仁}\chin{為}\chin{之}\chin{而}\chin{無}\chin{以}\chin{為}。 \chin{上}\chin{義}\chin{為}\chin{之}\chin{而}\chin{有}\chin{以}\chin{為}。
\chin{上}\chin{禮}\chin{為}\chin{之}\chin{而}\chin{莫}\chin{之}\chin{以}\chin{應}， \chin{則}\chin{攘}\chin{臂}\chin{而}\chin{扔}\chin{之}。 \chin{故}\chin{失}\chin{道}\chin{而}\chin{後}\chin{德}。 \chin{失}\chin{德}\chin{而}\chin{後}\chin{仁}。
\chin{失}\chin{仁}\chin{而}\chin{後}\chin{義}。 \chin{失}\chin{義}\chin{而}\chin{後}\chin{禮}。 \chin{夫}\chin{禮}\chin{者}\chin{忠}\chin{信}\chin{之}\chin{薄}\chin{而}\chin{亂}\chin{之}\chin{首}。 \chin{前}\chin{識}\chin{者}，
\chin{道}\chin{之}\chin{華}\chin{而}\chin{愚}\chin{之}\chin{始}。 \chin{是}\chin{以}\chin{大}\chin{丈}\chin{夫}， \chin{處}\chin{其}\chin{厚}，\chin{不}\chin{居}\chin{其}\chin{薄}。 \chin{處}\chin{其}\chin{實}，\chin{不}\chin{居}\chin{其}\chin{華}。
\chin{故}\chin{去}\chin{彼}\chin{取}\chin{此}。\\!

a vitude superior não ostenta virtude por isso tem virtude a virtude
inferior não se despe da virtude por isso não tem virtude a virtude
superior não atua não ficando por atuar a virtude inferior não atua
ficando por atuar o amor humano superior atua não por ter de atuar a
justiça superior atua por ter de atuar o rito superior atua ninguém
corresponde aí arregaça as mangas indo às vias de fato portanto perdido
o curso eis a virtude perdida a virtude eis o amor humano perdido o amor
humano eis a justiça perdida a justiça eis o rito ora o rito dilui fé e
fidelidade sendo pois cabeça de toda desordem o saber prematuro é mera
flor do curso sendo pois princípio de todo desatino por isso o homem em
plena maturidade… ocupa"-se do denso e não do diluído ocupa"-se do
real e não da florescência portanto afasta o ali agarra o aqui\\!

\chin{昔}\chin{之}\chin{得}\chin{一}\chin{者}。 \chin{天}\chin{得}\chin{一}\chin{以}\chin{清}。 \chin{地}\chin{得}\chin{一}\chin{以}\chin{寧}。 \chin{神}\chin{得}\chin{一}\chin{以}\chin{靈}。 \chin{谷}\chin{得}\chin{一}\chin{以}\chin{盈}。
\chin{萬}\chin{物}\chin{得}\chin{一}\chin{以}\chin{生}。 \chin{侯}\chin{王}\chin{得}\chin{一}\chin{以}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{貞}。 \chin{其}\chin{致}\chin{之}。 \chin{天}\chin{無}\chin{以}\chin{清}\chin{將}\chin{恐}\chin{裂}。
\chin{地}\chin{無}\chin{以}\chin{寧}\chin{將}\chin{恐}\chin{廢}。 \chin{神}\chin{無}\chin{以}\chin{靈}\chin{將}\chin{恐}\chin{歇}。 \chin{谷}\chin{無}\chin{以}\chin{盈}\chin{將}\chin{恐}\chin{竭}。 \chin{萬}\chin{物}\chin{無}\chin{以}\chin{生}\chin{將}\chin{恐}\chin{滅}。
\chin{侯}\chin{王}\chin{無}\chin{以}\chin{貞}\chin{將}\chin{恐}\chin{蹶}。 \chin{故}\chin{貴}\chin{以}\chin{賤}\chin{為}\chin{本}， \chin{高}\chin{以}\chin{下}\chin{為}\chin{基}。 \chin{是}\chin{以}\chin{侯}\chin{王}\chin{自}\chin{稱}\chin{孤}、\chin{寡}、\chin{不}\chin{穀}。
\chin{此}\chin{非}\chin{以}\chin{賤}\chin{為}\chin{本}\chin{邪}﹖ \chin{非}\chin{乎}。 \chin{至}\chin{譽}\chin{無}\chin{譽}。 \chin{不}\chin{欲}\chin{琭}\chin{琭}\chin{如}\chin{玉} \chin{珞}\chin{珞}\chin{如}\chin{石}。\\!

eis a unificação dos primórdios o céu unificado ficou claro a terra
unificada ficou tranq\textbackslash{}``uila o espírito unificado ficou
animado o vale unificado ficou repleno as dez"-mil"-coisas unificadas
ficaram geradoras príncipes e reis unificados ficaram fidedignos isso
conseguiu"-se pela unificação o céu não claro talvez rachasse a terra não
tranq\textbackslash{}''uila talvez implodisse o espírito não animado
talvez sucumbisse o vale não repleno talvez arruinasse as dez"-mil"-coisas
não geradoras talvez ruíssem príncipes e reis não fidedignos talvez
tombassem portanto o digno tem suas raízes no humilde o alto tem suas
bases no baixo por isso príncipes e reis se intitulam: órfãos viúvos
indigentes será por suas raízes no humilde? não? portanto a glória
suprema não se vangloria não esmerar como jade mas rusticar como pedra\\!

\chin{反}\chin{者}\chin{道}\chin{之}\chin{動}。 \chin{弱}\chin{者}\chin{道}\chin{之}\chin{用}。 \chin{天}\chin{下}\chin{萬}\chin{物}\chin{生}\chin{於}\chin{有}， \chin{有}\chin{生}\chin{於}\chin{無}。\\!

retornar é o mover do curso suavidade seu operar sob o céu as
dez"-mil"-coisas nascem no manifesto o manifesto nasce do imanifesto\\!

\chin{上}\chin{士}\chin{聞}\chin{道}\chin{勤}\chin{而}\chin{行}\chin{之}。 \chin{中}\chin{士}\chin{聞}\chin{道}\chin{若}\chin{存}\chin{若}\chin{亡}。 \chin{下}\chin{士}\chin{聞}\chin{道}\chin{大}\chin{笑}\chin{之}。 \chin{不}\chin{笑}\chin{不}\chin{足}\chin{以}\chin{為}\chin{道}。
\chin{故}\chin{建}\chin{言}\chin{有}\chin{之}。 \chin{明}\chin{道}\chin{若}\chin{昧}。 \chin{進}\chin{道}\chin{若}\chin{退}。 \chin{夷}\chin{道}\chin{若}\chin{纇}。 \chin{上}\chin{德}\chin{若}\chin{谷}。 \chin{大}\chin{白}\chin{若}\chin{辱}。
\chin{廣}\chin{德}\chin{若}\chin{不}\chin{足}。 \chin{建}\chin{德}\chin{若}\chin{偷}。 \chin{質}\chin{真}\chin{若}\chin{渝}。 \chin{大}\chin{方}\chin{無}\chin{隅}。 \chin{大}\chin{器}\chin{晚}\chin{成}。 \chin{大}\chin{音}\chin{希}\chin{聲}。
\chin{大}\chin{象}\chin{無}\chin{形}。 \chin{道}\chin{隱}\chin{無}\chin{名}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{道}\chin{善}\chin{貸}\chin{且}\chin{成}。\\!

a pessoa superior escutando o curso pratica"-o zelosamente a pessoa
mediana escutando o curso ora insiste ora desiste a pessoa inferior
escutando o curso ri estrepitosamente não risse não seria o curso por
isso há nos provérbios o curso claro parece escuro o curso progressivo
parece retrógrado o curso plano parece escabroso a virtude superior
parece um vale a grande candura parece vergonha a virtude larga parece
avara a virtude firme parece fugaz a virtude sólida parece carcomida o
grande quadrado não tem cantos o grande talento é tardio a grande música
dilui o som a grande imagem não tem figura o curso oculta"-se no sem"-nome
e só o curso em bem atuar a doação de si\\!

\chin{道}\chin{生}\chin{一}。 \chin{一}\chin{生}\chin{二}。 \chin{二}\chin{生}\chin{三}。 \chin{三}\chin{生}\chin{萬}\chin{物}。 \chin{萬}\chin{物}\chin{負}\chin{陰}\chin{而}\chin{抱}\chin{陽}， \chin{沖}\chin{氣}\chin{以}\chin{為}\chin{和}。
\chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{惡}， \chin{唯}\chin{孤}、\chin{寡}\chin{不}\chin{穀}， \chin{而}\chin{王}\chin{公}\chin{以}\chin{為}\chin{稱}， \chin{故}\chin{物}\chin{或}\chin{損}\chin{之}\chin{而}\chin{益}， \chin{或}\chin{益}\chin{之}\chin{而}\chin{損}。
\chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{教}， \chin{我}\chin{亦}\chin{教}\chin{之}， \chin{強}\chin{梁}\chin{者}， \chin{不}\chin{得}\chin{其}\chin{死}。 \chin{吾}\chin{將}\chin{以}\chin{為}\chin{教}\chin{父}。\chin{甫}\\!

o curso gera o um o um gera o dois o dois gera o três o três gera as
dez"-mil"-coisas as dez"-mil"-coisas têm atrás sombra (Yin) elas abraçam na
frente a luz (Yang) o éter vazio para compor a harmonia o que os homens
mais abominam ser órfão viúvo indigente reis e príncipes a si se
intitulam portanto as coisas ora perder é ganho ora ganhar é perda a
tradição dos homens eu também transmito: os violentos não alcançam sua
morte eu o considerarei pai da doutrina\\!

\chin{天}\chin{下}\chin{之}\chin{至}\chin{柔}， \chin{馳}\chin{騁}\chin{天}\chin{下}\chin{之}\chin{至}\chin{堅}。 \chin{無}\chin{有}\chin{入}\chin{無}\chin{間}， \chin{吾}\chin{是}\chin{以}\chin{知}\chin{無}\chin{為}\chin{之}\chin{有}\chin{益}。 \chin{不}\chin{言}\chin{之}\chin{教}，
\chin{無}\chin{為}\chin{之}\chin{益} \chin{天}\chin{下}\chin{希}\chin{及}\chin{之}。\\!

sob o céu o mais suave… desembesta pelo mais firme sob o céu sem
manifestação penetra o impenetrável por isso eu conheço a vantagem de
não"-atuar a doutrina sem palavras a vantagem de não atuar sob o céu
poucos alcançam\\!

\chin{名}\chin{與}\chin{身}\chin{孰}\chin{親}。 \chin{身}\chin{與}\chin{貨}\chin{孰}\chin{多}。 \chin{得}\chin{與}\chin{亡}\chin{孰}\chin{病}。 \chin{是}\chin{故}\chin{甚}\chin{愛}\chin{必}\chin{大}\chin{費}。 \chin{多}\chin{藏}\chin{必}\chin{厚}\chin{亡}。
\chin{知}\chin{足}\chin{不}\chin{辱}。 \chin{知}\chin{止}\chin{不}\chin{殆}。 \chin{可}\chin{以}\chin{長}\chin{久}。\\!

o nome ou a pessoa qual preferir? a pessoa ou as posses qual valorizar?
o ganho ou a perda qual dói mais? por isso demasiada poupança traz
grande dispêndio excessivo acúmulo traz enorme desperdício sabendo
bastar"-se não se passa vergonha sabendo conter"-se não se corre perigo
pode"-se por isso perdurar\\!

\chin{大}\chin{成}\chin{若}\chin{缺}，\chin{其}\chin{用}\chin{不}\chin{弊}。 \chin{大}\chin{盈}\chin{若}\chin{沖}，\chin{其}\chin{用}\chin{不}\chin{窮}。 \chin{大}\chin{直}\chin{若}\chin{屈}。 \chin{大}\chin{巧}\chin{若}\chin{拙}。 \chin{大}\chin{辯}\chin{若}\chin{訥}。
\chin{靜}\chin{勝}\chin{躁}， \chin{寒}\chin{勝}\chin{熱}。 \chin{清}\chin{靜}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{正}。\\!

a grande realização parece defeituosa seu efeito não degenera a grande
plenitude parece vazia seu efeito não decresce a grande retidão parece
sinuosa a grande habilidade parece bisonha a grande
eloq\textbackslash{}"uência parece balbuciante o repouso vence a
agitação o frio vence o quente pureza e repouso são o ajuste do mundo\\!

\chin{天}\chin{下}\chin{有}\chin{道}， \chin{卻}\chin{走}\chin{馬}\chin{以}\chin{糞}。 \chin{天}\chin{下}\chin{無}\chin{道}， \chin{戎}\chin{馬}\chin{生}\chin{於}\chin{郊}。 \chin{禍}\chin{莫}\chin{大}\chin{於}\chin{不}\chin{知}\chin{足}。
\chin{咎}\chin{莫}\chin{大}\chin{於}\chin{欲}\chin{得}。 \chin{故}\chin{知}\chin{足}\chin{之}\chin{足}\chin{常}\chin{足}\chin{矣}。\\!

sob o céu há curso… desatrelam"-se os corcéis para o adubo sob o
céu não há curso… éguas de batalha procriam na fronteira maior
culpa: aquiescer ao desejo maior violação: não saber bastar"-se maior
falta: desejar obter portanto sabendo bastar"-se ao que basta sempre
basta\\!

\chin{不}\chin{出}\chin{戶}\chin{知}\chin{天}\chin{下}。 \chin{不}\chin{闚}\chin{牖}\chin{見}\chin{天}\chin{道}。 \chin{其}\chin{出}\chin{彌}\chin{遠}， \chin{其}\chin{知}\chin{彌}\chin{少}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{不}\chin{行}\chin{而}\chin{知}。
\chin{不}\chin{見}\chin{而}\chin{明}。 \chin{不}\chin{為}\chin{而}\chin{成}。\\!

sem sair de casa conhecer o mundo sem espiar pela janela ver o curso do
céu quanto mais longe se vai tanto menos se conhece por isso o homem
santo… não anda… e conhece não vê… e nomeia não
atua… e realiza\\!

\chin{為}\chin{學}\chin{日}\chin{益}。 \chin{為}\chin{道}\chin{日}\chin{損}。 \chin{損}\chin{之}\chin{又}\chin{損}， \chin{以}\chin{至}\chin{於}\chin{無}\chin{為}。 \chin{無}\chin{為}\chin{而}\chin{不}\chin{為}。
\chin{取}\chin{天}\chin{下}\chin{常}\chin{以}\chin{無}\chin{事}， \chin{及}\chin{其}\chin{有}\chin{事}， \chin{不}\chin{足}\chin{以}\chin{取}\chin{天}\chin{下}。\\!

no estudo dia a dia se cresce no curso dia a dia se decresce decrescendo
a mais decrescer chega"-se ao não"-atuar não atuando nada fica por atuar
conquista"-se o mundo sempre por não ter afazeres bastam afazeres que não
se conquista o mundo\\!

\chin{聖}\chin{人}\chin{無}\chin{常}\chin{心}。 \chin{以}\chin{百}\chin{姓}\chin{心}\chin{為}\chin{心}。 \chin{善}\chin{者}\chin{吾}\chin{善}\chin{之}。 \chin{不}\chin{善}\chin{者}\chin{吾}\chin{亦}\chin{善}\chin{之} \chin{德}\chin{善}。
\chin{信}\chin{者}\chin{吾}\chin{信}\chin{之}。 \chin{不}\chin{信}\chin{者}\chin{吾}\chin{亦}\chin{信}\chin{之}、 \chin{德}\chin{信}。 \chin{聖}\chin{人}\chin{在}\chin{天}\chin{下}\chin{歙}\chin{歙}\chin{焉}， \chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{渾}\chin{其}\chin{心}。
\chin{百}\chin{姓}\chin{皆}\chin{注}\chin{其}\chin{耳}\chin{目}， \chin{聖}\chin{人}\chin{皆}\chin{孩}\chin{之}。\\!

o homem santo não tem coração constante pelo coração das cem famílias
faz seu coração com o bom eu sou bom com o não bom também sou bom tal é
a bondade da virtude com o fiel eu sou fiel com o não fiel também sou
fiel tal é a fidelidade da virtude sob o céu o homem santo é conciliador
faz os coraçãoes se misturarem sob o céu as cem famílias lhe emprestam
olhos e ouvidos o homem santo a todos acriança\\!

\chin{出}\chin{生}\chin{入}\chin{死}。 \chin{生}\chin{之}\chin{徒}，\chin{十}\chin{有}\chin{三}。 \chin{死}\chin{之}\chin{徒}，\chin{十}\chin{有}\chin{三}。 \chin{人}\chin{之}\chin{生}， \chin{動}\chin{之}\chin{於}\chin{死}\chin{地}，
\chin{亦}\chin{十}\chin{有}\chin{三}。 \chin{夫}\chin{何}\chin{故}﹖ \chin{以}\chin{其}\chin{生}\chin{生}\chin{之}\chin{厚}。 \chin{蓋}\chin{聞}\chin{善}\chin{攝}\chin{生}\chin{者}， \chin{陸}\chin{行}\chin{不}\chin{遇}\chin{兇}\chin{虎}，
\chin{入}\chin{軍}\chin{不}\chin{被}\chin{甲}\chin{兵}。 \chin{兇}\chin{無}\chin{所}\chin{投}\chin{其}\chin{角}。 \chin{虎}\chin{無}\chin{所}\chin{用}\chin{其}\chin{爪}。 \chin{兵}\chin{無}\chin{所}\chin{容}\chin{其}\chin{刃}。 \chin{夫}\chin{何}\chin{故}﹖
\chin{以}\chin{其}\chin{無}\chin{死}\chin{地}。\\!

expor vida é impor morte os adeptos da vida três em 10 os adeptos da
morte três em 10 os que levam a vida ao campo de morte também três em 10
e a razão? viverem intensamente a vida ouve"-se do bom cultor da vida: em
terra não topa com rinocerontes ou tigres na liça não sofre com armas e
escudos o rinoceronte não tem onde fincar o chifre o tigre não tem onde
fincar as garras as armas não tem onde enfiar a lâmina e a razão? não
ter campo de morte\\!

\chin{道}\chin{生}\chin{之}， \chin{德}\chin{畜}\chin{之}， \chin{物}\chin{形}\chin{之}， \chin{勢}\chin{成}\chin{之}。 \chin{是}\chin{以}\chin{萬}\chin{物} \chin{莫}\chin{不}\chin{尊}\chin{道}， \chin{而}\chin{貴}\chin{德}。 \chin{道}\chin{之}\chin{尊}，
\chin{德}\chin{之}\chin{貴}， \chin{夫}\chin{莫}\chin{之}\chin{命} \chin{而}\chin{常}\chin{自}\chin{然}。 \chin{故}\chin{道}\chin{生}\chin{之}， \chin{德}\chin{畜}\chin{之}。 \chin{長}\chin{之}\chin{育}\chin{之}。 \chin{亭}\chin{之}\chin{毒}\chin{之}。
\chin{養}\chin{之}\chin{覆}\chin{之}。 \chin{生}\chin{而}\chin{不}\chin{有}， \chin{為}\chin{而}\chin{不}\chin{恃}， \chin{長}\chin{而}\chin{不}\chin{宰}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{玄}\chin{德}。\\!

o curso lhes dá vida a virtude dá cultivo a substância dá forma o
ambiente dá desenvolvimento por isso as dez"-mil"-coisas sem exceção
nenhuma sem venerar o curso e dignificar a virtude a veneração do curso
a dignificação da virtude eis que não se ordena vêm sempre por si
portanto o curso lhes dá vida a virtude dá cultivo o crescimento dá
aprimoramento a proteção dá maturação a manutenção dá renovação gerar
sem possuir atuar sem depender presidir sem controlar diz"-se virtude
mística\\!

\chin{天}\chin{下}\chin{有}\chin{始}，\chin{以}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{母}。 \chin{既}\chin{得}\chin{其}\chin{母}，\chin{以}\chin{知}\chin{其}\chin{子}。 \chin{既}\chin{知}\chin{其}\chin{子}，\chin{復}\chin{守}\chin{其}\chin{母}， \chin{沒}\chin{身}\chin{不}\chin{殆}。
\chin{塞}\chin{其}\chin{兌}， \chin{閉}\chin{其}\chin{門}， \chin{終}\chin{身}\chin{不}\chin{勤}。 \chin{開}\chin{其}\chin{兌}， \chin{濟}\chin{其}\chin{事}， \chin{終}\chin{身}\chin{不}\chin{救}。 \chin{見}\chin{其}\chin{小}\chin{曰}\chin{明}，
\chin{守}\chin{柔}\chin{曰}\chin{強}。 \chin{用}\chin{其}\chin{光}， \chin{復}\chin{歸}\chin{其}\chin{明}， \chin{無}\chin{遺}\chin{身}\chin{殃}。 \chin{是}\chin{為}\chin{習}\chin{常}。\\!

o mundo tem origem esta é considerada a mãe do mundo já tendo a mãe
conhece"-se o filho já conhecido o filho novamente guarda"-se a mãe
desaparecendo o corpo não periga tapando suas entradas trancando suas
portas findando o corpo não se aflige abrindo suas entradas prosperando
seus afazeres findando o corpo não se salva ver o pequeno soa:
alumbramento conservar a suavidade soa: força se usar sua luz retornando
à sua iluminação nada perde quando o corpo espectrifica isto se diz:
revestir de eternidade\\!

\chin{使}\chin{我}\chin{介}\chin{然}\chin{有}\chin{知}， \chin{行}\chin{於}\chin{大}\chin{道}， \chin{唯}\chin{施}\chin{是}\chin{畏}。 \chin{大}\chin{道}\chin{甚}\chin{夷}， \chin{而}\chin{人}\chin{好}\chin{徑}。 \chin{朝}\chin{甚}\chin{除}， \chin{田}\chin{甚}\chin{蕪}，
\chin{倉}\chin{甚}\chin{虛}。 \chin{服}\chin{文}\chin{綵}， \chin{帶}\chin{利}\chin{劍}， \chin{厭}\chin{飲}\chin{食}， \chin{財}\chin{貨}\chin{有}\chin{餘}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{盜}\chin{夸}。 \chin{非}\chin{道}\chin{也}\chin{哉}。\\!

se eu tivesse um saber especializado e agisse conforme o grande curso
justamente sua efetuação eu temeria o grande curso é bem plano mas o
povo gosta dos atalhos a corte está bem montada mas os campos bem
acizanados e os celeiros bem vazios enfeitam"-se com brocados letrados
andam com espadas afiadas enjoados com comes e bebes bens e riquezas em
profusão isto se diz: ostentar rapina não! não é o curso!\\!

\chin{善}\chin{建}\chin{者}\chin{不}\chin{拔}。 \chin{善}\chin{抱}\chin{者}\chin{不}\chin{脫}。 \chin{子}\chin{孫}\chin{以}\chin{祭}\chin{祀}\chin{不}\chin{輟}。 \chin{修}\chin{之}\chin{於}\chin{身}\chin{其}\chin{德}\chin{乃}\chin{真}。
\chin{修}\chin{之}\chin{於}\chin{家}\chin{其}\chin{德}\chin{乃}\chin{餘}。 \chin{修}\chin{之}\chin{於}\chin{鄉}\chin{其}\chin{德}\chin{乃}\chin{長}。 \chin{修}\chin{之}\chin{於}\chin{邦}\chin{其}\chin{德}\chin{乃}\chin{豐}。
\chin{修}\chin{之}\chin{於}\chin{天}\chin{下}\chin{其}\chin{德}\chin{乃}\chin{普}。 \chin{故} \chin{以}\chin{身}\chin{觀}\chin{身}， \chin{以}\chin{家}\chin{觀}\chin{家}， \chin{以}\chin{鄉}\chin{觀}\chin{鄉}， \chin{以}\chin{邦}\chin{觀}\chin{邦}，
\chin{以}\chin{天}\chin{下}\chin{觀}\chin{天}\chin{下}。 \chin{吾}\chin{何}\chin{以}\chin{知}\chin{天}\chin{下}\chin{然}\chin{哉}﹖ \chin{以}\chin{此}。\\!

quem planta o bem este não perde a raiz quem abraça o bem este não se
separa e filhos e netos não cessarão o culto ancestral cultivado na
pessoa a virtude será eficiente cultivado na família a virtude será
copiosa cultivado na comunidade a virtude será durável cultivado no
reino a virtude será fecunda cultivado no mundo a virtude será universal
portanto pela pessoa ver as pessoas pelas famílias ver as famílias pela
comunidade ver as comunidades pela nação ver as naçãoes pelo mundo ver o
mundo eu, como sei que o mundo é assim? pelo aqui\\!

\chin{含}\chin{德}\chin{之}\chin{厚} \chin{比}\chin{於}\chin{赤}\chin{子}。 \chin{毒}\chin{蟲}\chin{不}\chin{螫}， \chin{猛}\chin{獸}\chin{不}\chin{據}， \chin{攫}\chin{鳥}\chin{不}\chin{摶}。 \chin{骨}\chin{弱}\chin{筋}\chin{柔}\chin{而}\chin{握}\chin{固}。
\chin{未}\chin{知}\chin{牝}\chin{牡}\chin{之}\chin{合}\chin{而}\chin{全}\chin{作}， \chin{精}\chin{之}\chin{至}\chin{也}。 \chin{終}\chin{日}\chin{號}\chin{而}\chin{不}\chin{嗄}， \chin{和}\chin{之}\chin{至}\chin{也}。 \chin{知}\chin{和}\chin{曰}\chin{常}。
\chin{知}\chin{常}\chin{曰}\chin{明}。 \chin{益}\chin{生}\chin{曰}\chin{祥}。 \chin{心}\chin{使}\chin{氣}\chin{曰}\chin{強}。 \chin{物}\chin{壯}\chin{則}\chin{老}。 \chin{謂}\chin{之}\chin{不}\chin{道}， \chin{不}\chin{道}\chin{早}\chin{已}。\\!

quem possui o denso da virtude assemelha"-se a uma criança nua insetos
venenosos não a picam feras não a estraçalham aves de rapina não a
arrebatam ossos moles tendãoes elásticos mas agarra com força ainda não
conhece o acasalamento mas o falo fala ereto é o auge do sêmen o dia
inteiro grita sem rouquejar é o auge da harmonia conhecer a harmonia
soa: eternidade conhecer a eternidade soa: iluminação acrescer a vida
soa: fatalidade o coração no controle do sopro soa: rigidez as coisas
reforçando"-se caducam isso se diz sem curso sem curso logo o decurso\\!

\chin{知}\chin{者}\chin{不}\chin{言}。 \chin{言}\chin{者}\chin{不}\chin{知}。 \chin{挫}\chin{其}\chin{銳}， \chin{解}\chin{其}\chin{紛}， \chin{和}\chin{其}\chin{光}， \chin{同}\chin{其}\chin{塵}， \chin{是}\chin{謂}\chin{玄}\chin{同}。 \chin{故}
\chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{而}\chin{親}。 \chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{而}\chin{疏}。 \chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{而}\chin{利}。 \chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{而}\chin{害}。 \chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{而}\chin{貴}。
\chin{不}\chin{可}\chin{得}\chin{而}\chin{賤}。 \chin{故}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{貴}。\\!

quem sabe não fala quem fala não sabe tapar as entradas trancar as
portas abrandar o cume desfazer o emaranhado harmonizar a luz conglobar
o pó diz"-se: união mística portanto ela é incompatível com a intimidade
ela é incompatível com a estranheza ela é incompatível com o ganho ela é
incompatível com a perda ela é incompatível com a dignidade ela é
incompatível com a vileza portanto constitui a dignidade do mundo\\!

\chin{以}\chin{正}\chin{治}\chin{國}， \chin{以}\chin{奇}\chin{用}\chin{兵}， \chin{以}\chin{無}\chin{事}\chin{取}\chin{天}\chin{下}。 \chin{吾}\chin{何}\chin{以}\chin{知}\chin{其}\chin{然}\chin{哉}﹖ \chin{以}\chin{此}。
\chin{天}\chin{下}\chin{多}\chin{忌}\chin{諱}\chin{而}\chin{民}\chin{彌}\chin{貧}。 \chin{民}\chin{多}\chin{利}\chin{器}\chin{國}\chin{家}\chin{滋}\chin{昏}。 \chin{人}\chin{多}\chin{伎}\chin{巧}\chin{奇}\chin{物}\chin{泫}\chin{起}。
\chin{法}\chin{令}\chin{滋}\chin{彰}\chin{盜}\chin{賊}\chin{多}\chin{有}。 \chin{故}\chin{聖}\chin{人}\chin{云} \chin{我}\chin{無}\chin{為}\chin{而}\chin{民}\chin{自}\chin{化}。 \chin{我}\chin{好}\chin{靜}\chin{而}\chin{民}\chin{自}\chin{正}。
\chin{我}\chin{無}\chin{事}\chin{而}\chin{民}\chin{自}\chin{富}。 \chin{我}\chin{無}\chin{欲}\chin{而}\chin{民}\chin{自}\chin{樸}。\\!

com a normalidade governa"-se o reino com a anormalidade usam"-se as armas
por não ter afazeres conquista"-se o mundo como eu sei que é assim? pelo
aqui sob o céu quanto mais tabus e superstiçãoes tanto mais pobre o povo
quanto maior a potestade da corte tanto mais caótico o reino quanto
maior a inventiva dos homens tanto mais coisas anormais quanto mais leis
e decretos promulgados tanto mais ladrãoes e assaltantes por isso um
homem santo esclareceu: eu sem atuar o povo mudou por si eu amante do
repouso o povo por si endireitou eu sem afazeres o povo por si
enriqueceu eu sem desejos o povo por si lenho tosco\\!

\chin{其}\chin{政}\chin{悶}\chin{悶}， \chin{其}\chin{民}\chin{淳}\chin{淳}。 \chin{其}\chin{政}\chin{察}\chin{察}， \chin{其}\chin{民}\chin{缺}\chin{缺}。 \chin{禍}\chin{尚}\chin{福}\chin{之}\chin{所}\chin{倚}。 \chin{福}\chin{尚}\chin{禍}\chin{之}\chin{所}\chin{伏}。
\chin{孰}\chin{知}\chin{其}\chin{極}， \chin{其}\chin{無}\chin{正}。 \chin{正}\chin{復}\chin{為}\chin{奇}， \chin{善}\chin{復}\chin{為}\chin{妖}。 \chin{人}\chin{之}\chin{迷}\chin{其}\chin{日}\chin{固}\chin{久}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}
\chin{方}\chin{而}\chin{不}\chin{割}。 \chin{廉}\chin{而}\chin{不}\chin{劌}。 \chin{直}\chin{而}\chin{不}\chin{肆}。 \chin{光}\chin{而}\chin{不}\chin{燿}。\\!

governo velado e sonado povo expresso e desperto governo vigilante e
atuante povo retraído e omisso desgraça! em ti apoia"-se a felicidade
felicidade! em ti encosta"-se a desgraça quem delas conhece os limites?
na anomia… o normal passa por anormal o bom passa por simulacro o
desvio do homem… teus dias teimosamente duram por isso o homem
santo… enquadra sem demarcar canteia sem talhar corrige sem
deformar transluz sem ofuscar\\!

\chin{治}\chin{人}\chin{事}\chin{天}\chin{莫}\chin{若}\chin{嗇}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{嗇}\chin{是}\chin{謂}\chin{早}\chin{服}。 \chin{早}\chin{服}\chin{謂}\chin{之}\chin{重}\chin{積}\chin{德}。 \chin{重}\chin{積}\chin{德}\chin{則}\chin{無}\chin{不}\chin{克}。
\chin{無}\chin{不}\chin{克}\chin{則}\chin{莫}\chin{知}\chin{其}\chin{極}。 \chin{莫}\chin{知}\chin{其}\chin{極}\chin{可}\chin{以}\chin{有}\chin{國}。 \chin{有}\chin{國}\chin{之}\chin{母}\chin{可}\chin{以}\chin{長}\chin{久}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{深}\chin{根}\chin{固}\chin{柢}，
\chin{長}\chin{生}\chin{久}\chin{視}\chin{之}\chin{道}。\\!

no governo do homem no serviço do céu nada como temperança só a
temperança se diz submissão prévia a submissão prévia diz"-se virtude
reiterada virtude reiterada então invencibilidade invencibilidade então
não se conhecem os limites sem os limites então pode"-se ter o reino
tendo a mãe do reino pode"-se perdurar isto se diz: raiz profunda haste
firme é o curso da vida longa e visão perpétua\\!

\chin{治}\chin{大}\chin{國}\chin{若}\chin{烹}\chin{小}\chin{鮮}。 \chin{以}\chin{道}\chin{蒞}\chin{天}\chin{下}， \chin{其}\chin{鬼}\chin{不}\chin{神}。 \chin{非}\chin{其}\chin{鬼}\chin{不}\chin{神}， \chin{其}\chin{神}\chin{不}\chin{傷}\chin{人}。
\chin{非}\chin{其}\chin{神}\chin{不}\chin{傷}\chin{人}， \chin{聖}\chin{人}\chin{亦}\chin{不}\chin{傷}\chin{人}。 \chin{夫}\chin{兩}\chin{不}\chin{相}\chin{傷}， \chin{故}\chin{德}\chin{交}\chin{歸}\chin{焉}。\\!

reger um grande reino é como fritar peixe miúdo no mundo governado pelo
curso espectros não passam por espíritos não só espectros não passam por
espíritos espíritos também não atormentam pessoas não só espíritos não
atormentam pessoas o homem santo tambem não as atormenta eis que ambos
não se atormentando a virtude congrega nele reintegrando\\!

\chin{大}\chin{國}\chin{者} \chin{下}\chin{流}， \chin{天}\chin{下}\chin{之}\chin{交}。 \chin{天}\chin{下}\chin{之}\chin{牝}。 \chin{牝}\chin{常}\chin{以}\chin{靜}\chin{勝}\chin{牡}。 \chin{以}\chin{靜}\chin{為}\chin{下}。 \chin{故}
\chin{大}\chin{國}\chin{以}\chin{下}\chin{小}\chin{國}，\chin{則}\chin{取}\chin{小}\chin{國}。 \chin{小}\chin{國}\chin{以}\chin{下}\chin{大}\chin{國}，\chin{則}\chin{取}\chin{大}\chin{國}。 \chin{故} \chin{或}\chin{下}\chin{以}\chin{取}，\chin{或}\chin{下}\chin{而}\chin{取}。
\chin{大}\chin{國}\chin{不}\chin{過}\chin{欲}\chin{兼}\chin{畜}\chin{人}。 \chin{小}\chin{國}\chin{不}\chin{過}\chin{欲}\chin{入}\chin{事}\chin{人}。 \chin{夫}\chin{兩}\chin{者}\chin{各}\chin{得}\chin{所}\chin{欲}， \chin{大}\chin{者}\chin{宜}\chin{為}\chin{下}。\\!

um grande reino é um rio no baixo curso reunião do mundo fêmea do mundo
a fêmea sempre pelo repouso vence o macho pelo repouso ela fica abaixo
portanto se um grande reino ficar abaixo de um pequeno então o grande
conquista o pequeno se um pequeno reino ficar abaixo de um grande então
o pequeno conquista o grande portanto uns ficam abaixo para conquistar
outros estando abaixo conquistam um grande reino só quer juntar e nutrir
pessoas um pequeno reino só quer participar e servir pessoas eis que
para ambos conquistarem o almejado convém que o grande fique abaixo\\!

\chin{道}\chin{者}\chin{萬}\chin{物}\chin{之}\chin{奧}。 \chin{善}\chin{人}\chin{之}\chin{寶}， \chin{不}\chin{善}\chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{保}。 \chin{美}\chin{言}\chin{可}\chin{以}\chin{市}\chin{尊}。 \chin{美}\chin{行}\chin{可}\chin{以}\chin{加}\chin{人}。
\chin{人}\chin{之}\chin{不}\chin{善}， \chin{何}\chin{棄}\chin{之}\chin{有}。 \chin{故}\chin{立}\chin{天}\chin{子}、 \chin{置}\chin{三}\chin{公}， \chin{雖}\chin{有}\chin{拱}\chin{璧}\chin{以}\chin{先}\chin{駟}\chin{馬}， \chin{不}\chin{如}\chin{坐}\chin{進}\chin{此}\chin{道}。
\chin{古}\chin{之}\chin{所}\chin{以}\chin{貴}\chin{此}\chin{道}\chin{者}\chin{何}。 \chin{不}\chin{曰}：\chin{求}\chin{以}\chin{得}， \chin{有}\chin{罪}\chin{以}\chin{免}\chin{邪}﹖ \chin{故}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{貴}。\\!

curso… recolhimento das dez"-mil"-coisas tesouro dos bons refúgio
dos não"-bons belas palavras podem negociar honras nobre conduta pode
destacar dos outros mas por que rejeitar os não"-bons? portanto foi
instituído o filho do céu estabelecidos os três duques contudo empunhar
o cetro de jade e com este à frente desfilar na quadriga não vale
assentar e adentrar"-se no curso e a razão dos antigos apreciarem o
curso? não soa assim: quem pede dele recebe quem tem culpa por ele evita
a perversão portanto constitui a dignidade do mundo\\!

\chin{為}\chin{無}\chin{為}， \chin{事}\chin{無}\chin{事}， \chin{味}\chin{無}\chin{味}。 \chin{大}\chin{小}\chin{多}\chin{少}， \chin{報}\chin{怨}\chin{以}\chin{德}。 \chin{圖}\chin{難}\chin{於}\chin{其}\chin{易}， \chin{為}\chin{大}\chin{於}\chin{其}\chin{細}。
\chin{天}\chin{下}\chin{難}\chin{事}\chin{必}\chin{作}\chin{於}\chin{易}。 \chin{天}\chin{下}\chin{大}\chin{事}\chin{必}\chin{作}\chin{於}\chin{細}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{終}\chin{不}\chin{為}\chin{大}， \chin{故}\chin{能}\chin{成}\chin{其}\chin{大}。
\chin{夫}\chin{輕}\chin{諾}\chin{必}\chin{寡}\chin{信}。 \chin{多}\chin{易}\chin{必}\chin{多}\chin{難}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{猶}\chin{難}\chin{之}， \chin{故}\chin{終}\chin{無}\chin{難}\chin{矣}。\\!

atue o não"-atuar ocupe"-se em não se ocupar saboreie o sem"-sabor
engrandeça o pequeno converta discórdia em virtude delineie o difícil do
fácil faça o grande de sua pequenez por isso o homem santo nunca se
engrandece e pode realizar sua grandeza eis que promessas levianas
decerto são de pouca fé muito fácil decerto é bem difícil por isso o
homem santo considera tudo bem difícil portanto não fica difícil\\!

\chin{其}\chin{安}\chin{易}\chin{持}， \chin{其}\chin{未}\chin{兆}\chin{易}\chin{謀}。 \chin{其}\chin{脆}\chin{易}\chin{泮}， \chin{其}\chin{微}\chin{易}\chin{散}。 \chin{為}\chin{之}\chin{於}\chin{未}\chin{有}， \chin{治}\chin{之}\chin{於}\chin{未}\chin{亂}。
\chin{合}\chin{抱}\chin{之}\chin{木}\chin{生}\chin{於}\chin{毫}\chin{末}。 \chin{九}\chin{層}\chin{之}\chin{台}\chin{起}\chin{於}\chin{累}\chin{土}。 \chin{千}\chin{里}\chin{之}\chin{行}\chin{始}\chin{於}\chin{足}\chin{下}。 \chin{為}\chin{者}\chin{敗}\chin{之}，
\chin{執}\chin{者}\chin{失}\chin{之}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{無}\chin{為}\chin{故}\chin{無}\chin{敗}， \chin{無}\chin{執}\chin{故}\chin{無}\chin{失}。 \chin{民}\chin{之}\chin{從}\chin{事}\chin{常}\chin{於}\chin{幾}\chin{成}\chin{而}\chin{敗}\chin{之}。
\chin{慎}\chin{終}\chin{如}\chin{始}\chin{則}\chin{無}\chin{敗}\chin{事}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{欲}\chin{不}\chin{欲}， \chin{不}\chin{貴}\chin{難}\chin{得}\chin{之}\chin{貨}。 \chin{學}\chin{不}\chin{學}， \chin{復}\chin{眾}\chin{人}\chin{之}\chin{所}\chin{過}，
\chin{以}\chin{輔}\chin{萬}\chin{物}\chin{之}\chin{自}\chin{然}\chin{而}\chin{不}\chin{敢}\chin{為}。\\!

calmo é fácil manter ainda imprevisível é fácil programar quebradiço é
fácil despedaçar miúdo é facil de espalhar atuar no ainda não"-sido por
em ordem antes da desordem árvore que braços unidos abarcam nasceu de
raiz capilar torre de nove andares surgiu de terra justaposta jornada de
cem mil léguas começa sob os pés quem atua estraga quem pega perde o
povo na execução da obra sempre estraga no fim cuidando do fim como do
começo não se estraga a obra por isso o homem santo… deseja não
desejar não valoriza bens custosos aprende a não aprender recorre por
onde os homens transpassaram ajudando a natureza das dez"-mil"-coisas isso
sem ousar atuar\\!

\chin{古}\chin{之}\chin{善}\chin{為}\chin{道}\chin{者}， \chin{非}\chin{以}\chin{明}\chin{民}， \chin{將}\chin{以}\chin{愚}\chin{之}。 \chin{民}\chin{之}\chin{難}\chin{治}， \chin{以}\chin{其}\chin{智}\chin{多}。 \chin{故}\chin{以}\chin{智}\chin{治}\chin{國}，
\chin{國}\chin{之}\chin{賊}。 \chin{不}\chin{以}\chin{智}\chin{治}\chin{國}， \chin{國}\chin{之}\chin{福}。 \chin{知}\chin{此}\chin{兩}\chin{者}， \chin{亦}\chin{稽}\chin{式}。 \chin{常}\chin{知}\chin{稽}\chin{式}， \chin{是}\chin{謂}\chin{玄}\chin{德}。
\chin{玄}\chin{德}\chin{深}\chin{矣}、 \chin{遠}\chin{矣}！\chin{與}\chin{物}\chin{反}\chin{矣}。 \chin{然}\chin{後}\chin{乃}\chin{至}\chin{大}\chin{順}。\\!

na antiguidade os que bem atuavam o curso não procuravam iluminar o povo
mas sim assingelá"-lo o povo é ingovernável se a sabedoria excede
portanto governar pela sabedoria é espoliar a nação não governar pela
sabedoria é prosperar a nação quem sabe os dois aprofunda no ideal saber
aprofundar no ideal diz"-se virtude mística virtude mística…
profunda! longínqua! retorna com as dez"-mil"-coisas culmina na grande
concórdia\\!

\chin{江}\chin{海}\chin{之}\chin{所}\chin{以}\chin{能}\chin{為}\chin{百}\chin{谷}\chin{王}\chin{者}， \chin{以}\chin{其}\chin{善}\chin{下}\chin{之}， \chin{故}\chin{能}\chin{為}\chin{百}\chin{谷}\chin{王}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}
\chin{欲}\chin{上}\chin{民}，\chin{必}\chin{以}\chin{言}\chin{下}\chin{之}。 \chin{欲}\chin{先}\chin{民}，\chin{必}\chin{以}\chin{身}\chin{後}\chin{之}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{處}\chin{上}\chin{而}\chin{民}\chin{不}\chin{重}，
\chin{處}\chin{前}\chin{而}\chin{民}\chin{不}\chin{害}。 \chin{是}\chin{以}\chin{天}\chin{下}\chin{樂}\chin{推}\chin{而}\chin{不}\chin{厭}。 \chin{以}\chin{其}\chin{不}\chin{爭}， \chin{故}\chin{天}\chin{下}\chin{莫}\chin{能}\chin{與}\chin{之}\chin{爭}。\\!

rios e mares podem reger os cem vales por saberem ficar abaixo deles
portanto regem os cem vales por isso o homem santo… desejando
ficar acima do povo deve nas palavras ficar abaixo desejando ficar à
frente do povo deve na sua pessoa ficar atrás por isso o homem
santo… fica acima e o povo não sente o peso fica à frente e o
povo não sofre prejuízo por isso o mundo é alegremente impelido e sem
nenhuma opressão por não disputar sob o céu não se pode com ele disputar\\!

\chin{天}\chin{下}\chin{皆}\chin{謂}\chin{我}\chin{道}\chin{大} \chin{似}\chin{不}\chin{肖}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{大}\chin{故}\chin{似}\chin{不}\chin{肖}。 \chin{若}\chin{肖}， \chin{久}\chin{矣}！\chin{其}\chin{細}\chin{也}\chin{夫}。 \chin{我}\chin{有}\chin{三}\chin{寶}
\chin{持}\chin{而}\chin{保}\chin{之}： \chin{一}\chin{曰}\chin{慈}， \chin{二}\chin{曰}\chin{儉}， \chin{三}\chin{曰}\chin{不}\chin{敢}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{先}。 \chin{慈}\chin{故}\chin{能}\chin{勇}， \chin{儉}\chin{故}\chin{能}\chin{廣}，
\chin{不}\chin{敢}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{先} \chin{故}\chin{能}\chin{成}\chin{器}\chin{長}。 \chin{今}\chin{舍}\chin{慈}\chin{且}\chin{勇}， \chin{舍}\chin{儉}\chin{且}\chin{廣}， \chin{舍}\chin{後}\chin{且}\chin{先}， \chin{死}\chin{矣}！
\chin{夫}\chin{慈}\chin{以}\chin{戰}\chin{則}\chin{勝}， \chin{以}\chin{守}\chin{則}\chin{固}。 \chin{天}\chin{將}\chin{救}\chin{之} \chin{以}\chin{慈}\chin{衛}\chin{之}。\\!

sob o céu todos dizem que por ser grande meu curso aparenta anormalidade
só por ser grande parece anormal se normal há muito seria insignificante
eu tenho três jóias para guardar e cuidar a primeira soa: misericórdia a
segunda soa: moderação a terceira soa: não ousar primazia primeiro
misericórdia depois coragem primeiro moderação depois generosidade
primeiro não ousar primazia depois dirigir o funcionalismo hoje sem
misericórdia quer"-se coragem sem moderação quer"-se generosidade sem
ficar atrás quer"-se primazia isso já é morte! eis que a misericórdia na
ofensiva vence na defensiva consolida quem o céu quer salvar protege
pela misericórdia\\!

\chin{善}\chin{為}\chin{士}\chin{者}\chin{不}\chin{武}。 \chin{善}\chin{戰}\chin{者}\chin{不}\chin{怒}。 \chin{善}\chin{勝}\chin{敵}\chin{者}\chin{不}\chin{與}。 \chin{善}\chin{用}\chin{人}\chin{者}\chin{為}\chin{之}\chin{下}。
\chin{是}\chin{謂}\chin{不}\chin{爭}\chin{之}\chin{德}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{用}\chin{人}\chin{之}\chin{力}。 \chin{是}\chin{謂}\chin{配}\chin{天}\chin{古}\chin{之}\chin{極}。\\!

quem sabe bem fazer o militar não é marcial quem sabe bem guerrear não é
colérico quem sabe bem vencer o inimigo não se faz presente quem sabe
bem utilizar homens fica abaixo deles isto se diz: virtude de não
competir isto se diz: força empregar homens isto se diz: o auge das
bodas com o céu\\!

\chin{用}\chin{兵}\chin{有}\chin{言}： \chin{吾}\chin{不}\chin{敢}\chin{為}\chin{主}\chin{而}\chin{為}\chin{客}。 \chin{不}\chin{敢}\chin{進}\chin{寸}\chin{而}\chin{退}\chin{尺}。 \chin{是}\chin{謂} \chin{行}\chin{無}\chin{行}。 \chin{攘}\chin{無}\chin{臂}。
\chin{扔}\chin{無}\chin{敵}。 \chin{執}\chin{無}\chin{兵}。 \chin{禍}\chin{莫}\chin{大}\chin{於}\chin{輕}\chin{敵}。 \chin{輕}\chin{敵}\chin{幾}\chin{喪}\chin{吾}\chin{寶}。 \chin{故}\chin{抗}\chin{兵}\chin{相}\chin{加} \chin{哀}\chin{者}\chin{勝}\chin{矣}。\\!

de um estrategista a máxima: eu não ouso ser o senhor sou o hóspede não
ouso avançar uma polegada recuo um pé isto se diz: avançar sem avançada
rechaçar sem braços repelir sem hostilizar capturar sem armas maior
desastre: desconsiderar o inimigo desconsiderar o inimigo seria perder
minhas jóias portanto exércitos antagônicos em confronto o que for
compassivo vence\\!

\chin{吾}\chin{言}\chin{甚}\chin{易}\chin{知}、 \chin{甚}\chin{易}\chin{行}。 \chin{天}\chin{下}\chin{莫}\chin{能}\chin{知}、 \chin{莫}\chin{能}\chin{行}。 \chin{言}\chin{有}\chin{宗}、 \chin{事}\chin{有}\chin{君}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{無}\chin{知}，
\chin{是}\chin{以}\chin{我}\chin{不}\chin{知}。 \chin{知}\chin{我}\chin{者}\chin{希}， \chin{則}\chin{我}\chin{者}\chin{貴}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{被}\chin{褐}\chin{懷}\chin{玉}。\\!

minhas palavras… bem fáceis de conhecer bem fáceis de praticar
sob o céu são incognoscíveis são impraticáveis as palavras têm tradição
os eventos têm regente eis que só por não ter conhecer não se conhece o
eu os que conhecem o eu são raros então o eu é preciosidade por isso sob
o traje aldeão o homem santo abriga jade\\!

\chin{知}\chin{不}\chin{知}\chin{上}，\chin{不}\chin{知}\chin{知}\chin{病}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{病}\chin{病}，\chin{是}\chin{以}\chin{不}\chin{病}。 \chin{聖}\chin{人}\chin{不}\chin{病}，\chin{以}\chin{其}\chin{病}\chin{病}。
\chin{夫}\chin{唯}\chin{病}\chin{病}，\chin{是}\chin{以}\chin{不}\chin{病}。\\!

saber não saber sublima não saber saber aliena homem santo não se aliena
porque aliena a alienação e só porque aliena a alienação não se aliena
por isso não se aliena\\!

\chin{民}\chin{不}\chin{畏}\chin{威}， \chin{則}\chin{大}\chin{威}\chin{至}。 \chin{無}\chin{狎}\chin{其}\chin{所}\chin{居}， \chin{無}\chin{厭}\chin{其}\chin{所}\chin{生}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{不}\chin{厭}， \chin{是}\chin{以}\chin{不}\chin{厭}。
\chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{自}\chin{知}\chin{不}\chin{自}\chin{見}。 \chin{自}\chin{愛}\chin{不}\chin{自}\chin{貴}。 \chin{故}\chin{去}\chin{彼}\chin{取}\chin{此}。\\!

o povo não teme autoridade então advém a grande autoridade nada comprime
sua moradia nada oprime sua subsistência só por não haver opressão não
há ressentimento por isso o homem santo conhece"-se a si mesmo sem se
exibir ama"-se a si mesmo sem se dignificar portanto afasta o ali agarra
o aqui\\!

\chin{勇}\chin{於}\chin{敢}\chin{則}\chin{殺}。 \chin{勇}\chin{於}\chin{不}\chin{敢}\chin{則}\chin{活}。 \chin{此}\chin{兩}\chin{者}\chin{或}\chin{利}\chin{或}\chin{害}。 \chin{天}\chin{之}\chin{所}\chin{惡}\chin{孰}\chin{知}\chin{其}\chin{故}。
\chin{天}\chin{之}\chin{道}\chin{不}\chin{爭}\chin{而}\chin{善}\chin{勝}。 \chin{不}\chin{言}\chin{而}\chin{善}\chin{應}。 \chin{不}\chin{召}\chin{而}\chin{自}\chin{來}。 \chin{繟}\chin{然}\chin{而}\chin{善}\chin{謀}。
\chin{天}\chin{網}\chin{恢}\chin{恢}\chin{疏}\chin{而}\chin{不}\chin{失}。\\!

coragem com ousadia então morte coragem sem ousadia então sobrevivência
ambas… ora benéficas ora maléficas aquilo que o céu abomina
alguém sabe a razão? por isso o homem santo ainda aumenta as
dificuldades o curso do céu… sem competir sabe bem vencer sem
falar sabe bem responder sem conclamar vêm por si e passo a passo sabe
bem dispor a rede do céu é espaçosa… largas malhas e nada
tresmalha\\!

\chin{民}\chin{不}\chin{畏}\chin{死}， \chin{奈}\chin{何}\chin{以}\chin{死}\chin{懼}\chin{之}。 \chin{若}\chin{使}\chin{民}\chin{常}\chin{畏}\chin{死}， \chin{而}\chin{為}\chin{奇}\chin{者}， \chin{吾}\chin{得}\chin{執}\chin{而}\chin{殺}\chin{之}， \chin{孰}\chin{敢}。
\chin{常}\chin{有}\chin{司}\chin{殺}\chin{者}\chin{殺}。 \chin{夫}\chin{代}\chin{司}\chin{殺}\chin{者}\chin{殺}， \chin{是}\chin{謂}\chin{代}\chin{大}\chin{匠}\chin{斲}。 \chin{夫}\chin{代}\chin{大}\chin{匠}\chin{斲}\chin{者}，
\chin{希}\chin{有}\chin{不}\chin{傷}\chin{其}\chin{手}\chin{矣}。\\!

o povo não teme a morte… para que assustá"-lo com a morte? caso o
povo temesse a morte… e aquele que inventa… caso eu o
capturasse para matá"-lo quem ousaria? há sempre o ofício da morte a
executar eis que usurpar o lugar da morte seria talhar em lugar do
grande lenhador raro seria não ferisse as mãos\\!

\chin{民}\chin{之} \chin{饑}\chin{以}\chin{其}\chin{上}\chin{食}\chin{稅}\chin{之}\chin{多}，\chin{是}\chin{以}\chin{饑}。 \chin{民}\chin{之}\chin{難}\chin{治} \chin{以}\chin{其}\chin{上}\chin{之}\chin{有}\chin{為}，\chin{是}\chin{以}\chin{難}\chin{治}。 \chin{民}\chin{之}\chin{輕}\chin{死}
\chin{以}\chin{其}\chin{求}\chin{生}\chin{之}\chin{厚}，\chin{是}\chin{以}\chin{輕}\chin{死}。 \chin{夫}\chin{唯}\chin{無}\chin{以}\chin{生}\chin{為}\chin{者}， \chin{是}\chin{賢}\chin{於}\chin{貴}\chin{生}。\\!

a fome do povo… porque seus superiores devoram impostos por isso
a fome o desgoverno do povo… porque seus superiores estão em
atuação por isso o desgoverno desdém do povo pela morte… porque
seus superiores no frenesi da vida por isso o desdém da morte eis que só
quem não atua no viver é virtuoso para dignificar a vida\\!

\chin{人}\chin{之}\chin{生}\chin{也}\chin{柔}\chin{弱}， \chin{其}\chin{死}\chin{也}\chin{堅}\chin{強}。 \chin{草}\chin{木}\chin{之}\chin{生}\chin{也}\chin{柔}\chin{脆}， \chin{其}\chin{死}\chin{也}\chin{枯}\chin{槁}。 \chin{故}\chin{堅}\chin{強}\chin{者}\chin{死}\chin{之}\chin{徒}，
\chin{柔}\chin{弱}\chin{者}\chin{生}\chin{之}\chin{徒}。 \chin{是}\chin{以}\chin{兵}\chin{強}\chin{則}\chin{滅}， \chin{木}\chin{強}\chin{則}\chin{折}。 \chin{強}\chin{大}\chin{處}\chin{下}， \chin{柔}\chin{弱}\chin{處}\chin{上}。\\!

o nascer do homem é pois suave e fraco seu morrer é pois rígido e forte
o nascer da planta é pois suave e tenro seu morrer é pois murcho e seco
portanto rigidez e força são adeptos da morte suavidade e fraqueza são
adeptos da vida por isso arma é forte então não vence árvore é forte
então vira arma força e grandeza são inferiores suavidade e fraqueza são
superiores\\!

\chin{天}\chin{之}\chin{道}\chin{其}\chin{猶}\chin{張}\chin{弓}\chin{與}。 \chin{高}\chin{者}\chin{抑}\chin{之}， \chin{下}\chin{者}\chin{舉}\chin{之}。 \chin{有}\chin{餘}\chin{者}\chin{損}\chin{之}， \chin{不}\chin{足}\chin{者}\chin{補}\chin{之}。 \chin{天}\chin{之}\chin{道}，
\chin{損}\chin{有}\chin{餘}\chin{而}\chin{補}\chin{不}\chin{足}。 \chin{人}\chin{之}\chin{道}， \chin{則}\chin{不}\chin{然}， \chin{損}\chin{不}\chin{足}\chin{以}\chin{奉}\chin{有}\chin{餘}。 \chin{孰}\chin{能}\chin{有}\chin{餘}\chin{以}\chin{奉}\chin{天}\chin{下}，
\chin{唯}\chin{有}\chin{道}\chin{者}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人} \chin{為}\chin{而}\chin{不}\chin{恃}， \chin{功}\chin{成}\chin{而}\chin{不}\chin{處}。 \chin{其}\chin{不}\chin{欲}\chin{見}\chin{賢}\chin{邪}！\\!

o curso do céu… como lembra o retesar do arco! o elevado é
abaixado o baixo é levantado o mais é tirado o menor é completado o
curso do céu… tira do mais e completa o menos o curso do homem é
o reverso: tira do menos para ofertar ao mais quem pode ter a mais para
ofertar ao mundo? só quem tem o curso por isso o homem santo atua sem
depender realiza a obra sem se ater ele não quer mostra"-se virtuoso\\!

\chin{天}\chin{下}\chin{莫}\chin{柔}\chin{弱}\chin{於}\chin{水}。 \chin{而}\chin{攻}\chin{堅}\chin{強}\chin{者}， \chin{莫}\chin{之}\chin{能}\chin{勝}， \chin{以}\chin{其}\chin{無}\chin{以}\chin{易}\chin{之}。 \chin{弱}\chin{之}\chin{勝}\chin{強}。
\chin{柔}\chin{之}\chin{勝}\chin{剛}。 \chin{天}\chin{下}\chin{莫}\chin{不}\chin{知}\chin{莫}\chin{能}\chin{行}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{云}， \chin{受}\chin{國}\chin{之}\chin{垢}\chin{是}\chin{謂}\chin{社}\chin{稷}\chin{主}。
\chin{受}\chin{國}\chin{不}\chin{祥}\chin{是}\chin{為}\chin{天}\chin{下}\chin{王}。 \chin{正}\chin{言}\chin{若}\chin{反}。\\!

sob o céu nada mais suave e mole do que a água nada a supera no combate
ao rígido e forte porque nada pode modificá"-la a fraqueza vence a força
a suavidade vence a dureza sob o céu isso não se pode conhecer isso não
se pode praticar por isso afirmou um homem santo: quem arca com a
sujeira do reino pode dizer"-se senhor do culto agrário quem arca com os
males do reino pode dizer"-se rei do mundo palavras corretas parecem o
reverso\\!

\chin{和}\chin{大}\chin{怨}\chin{必}\chin{有}\chin{餘}\chin{怨}。 \chin{安}\chin{可}\chin{以}\chin{為}\chin{善}。 \chin{是}\chin{以}\chin{聖}\chin{人}\chin{執}\chin{左}\chin{契}， \chin{而}\chin{不}\chin{責}\chin{於}\chin{人}。 \chin{有}\chin{德}\chin{司}\chin{契}，
\chin{無}\chin{德}\chin{司}\chin{徹}。 \chin{天}\chin{道}\chin{無}\chin{親} \chin{常}\chin{與}\chin{善}\chin{人}。\\!

no ajuste de uma grande discórdia é inevitável subsistir discórdia como
pensar que seja um bem? por isso o homem santo… cumpre a talha
esquerda do contrato não obriga a outra parte com virtude cumpre"-se o
dever sem virtude cumpre"-se a cobrança o curso do céu sem ser
sentimental sempre fica com o homem bom\\!

\chin{小}\chin{國}\chin{寡}\chin{民}。 \chin{使}\chin{有}\chin{什}\chin{伯}\chin{之}\chin{器}\chin{而}\chin{不}\chin{用}。 \chin{使}\chin{民}\chin{重}\chin{死}\chin{而}\chin{不}\chin{遠}\chin{徙}。 \chin{雖}\chin{有}\chin{舟}\chin{輿}\chin{無}\chin{所}\chin{乘}\chin{之}。
\chin{雖}\chin{有}\chin{甲}\chin{兵}\chin{無}\chin{所}\chin{陳}\chin{之}。 \chin{使}\chin{民}\chin{復}\chin{結}\chin{繩}\chin{而}\chin{用}\chin{之}。 \chin{甘}\chin{其}\chin{食}、 \chin{美}\chin{其}\chin{服}、 \chin{安}\chin{其}\chin{居}、
\chin{樂}\chin{其}\chin{俗}。 \chin{鄰}\chin{國}\chin{相}\chin{望}， \chin{雞}\chin{犬}\chin{之}\chin{聲}\chin{相}\chin{聞}。 \chin{民}\chin{至}\chin{老}\chin{死} \chin{不}\chin{相}\chin{往}\chin{來}。\\!

pequeno reino pouca gente instrumentos de dez ou cem que não se usem as
pessoas no temor da morte sem êxodos barcos e carros sem razão para
movê"-los armas e couraças sem razão para exibi"-las oxalá o povo voltasse
ao uso dos quipos ao doce de suas comidas à beleza de seus trajes ao
sossego de sua casa ao conforto de seus costumes reinos vizinhos
visíveis aqui e ali rumor de cães e gatos audíveis aqui e ali a gente
envelheça e morra sem vaivém aqui e ali\\!

\chin{信}\chin{言}\chin{不}\chin{美}。 \chin{美}\chin{言}\chin{不}\chin{信}。 \chin{善}\chin{者}\chin{不}\chin{辯}。 \chin{辯}\chin{者}\chin{不}\chin{善}。 \chin{知}\chin{者}\chin{不}\chin{博}。 \chin{博}\chin{者}\chin{不}\chin{知}。
\chin{聖}\chin{人}\chin{不}\chin{積}。 \chin{既}\chin{以}\chin{為}\chin{人}\chin{己}\chin{愈}\chin{有}。 \chin{既}\chin{以}\chin{與}\chin{人}\chin{己}\chin{愈}\chin{多}。 \chin{天}\chin{之}\chin{道}\chin{利}\chin{而}\chin{不}\chin{害}。
\chin{聖}\chin{人}\chin{之}\chin{道}\chin{為}\chin{而}\chin{不}\chin{爭}。\\!

palavras fiéis não são belas belas palavras não fazem fé o bom não se
discute o discutível não faz bem o saber não é extensivo a erudição não
faz saber o homem santo não acumula bens quanto mais faz aos outros
tanto mais tem para si quanto mais dá aos outros tanto mais é em si o
curso do céu beneficia sem prejudicar o curso do homem santo atua sem
disputar\\!
\end{verse} 
